<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Journal du conteur</title>
    <description>Fictions brèves en prose.</description>
    <link>http://localhost:4000/</link>
    <atom:link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Mon, 28 Jan 2019 17:23:28 +0100</pubDate>
    <lastBuildDate>Mon, 28 Jan 2019 17:23:28 +0100</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.4</generator>
    
      <item>
        <title>Souvent le soir, ils se réunissent…</title>
        <description>&lt;p&gt;Souvent le soir, ils se réunissent pour la musique. Chacun s’assoit où il peut ; s’ils sont tous présents, les cent cinquante chaises de la maison commune suffisent à peine, et la surface est comble, bien qu’on ait depuis longtemps démonté l’estrade. On accorde son instrument ; on se recueille un long moment, on attend que les conversations particulières, les nouvelles du jour, les nouvelles intimes, tarissent. Quand le silence est installé depuis assez longtemps, on peut commencer. Ils prennent leur instrument et les phrases montent. Chacun y va de sa voix particulière, de son épanchement. De cette cacophonie la plupart des fois émergent pourtant, au fil du temps, des motifs. Quand les motifs se répètent, le premier stade, celui où un échec musical collectif est encore possible, est passé. Peu à peu, à partir de ce moment, les phrases particulières deviennent moins nombreuses, moins longues, jusqu’au moment où les instruments qui ne se sont pas tus se sont fondus en une seule harmonie. On la répète alors un certain temps, le temps pour chacun d’en appréhender, d’en explorer toutes les subtilités, toutes les virtualités. Ils s’expriment d’une seule voix, enfin, voix pour tous, consensus au moins tacite et vérité collective d’un soir. Mais cet unisson ne peut qu’être bref. Longtemps pour l’atteindre, peu de temps pour le dépasser. Bientôt les diversions, les variations commencent, à partir du motif qui a lentement émergé. Elles peuvent durer jusqu’au matin, le temps que chacun récupère sa voix particulière. Mais la plupart des fois, c’est par fatigue, faute de participants, que la musique s’éteint. Rieurs ou taciturnes suivant la tonalité de cette fois-là, ils font beaucoup de bruits, bruits de chaises, d’instruments cognés contre les caisses où on les range. Puis on se disperse, chacun rentre chez soi ; beaucoup fredonnent.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 28 Jan 2019 17:21:18 +0100</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/souvent-le-soir-ils-se-reunissent</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/souvent-le-soir-ils-se-reunissent</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Invitation en poche, c’est en toute innocence…</title>
        <description>&lt;p&gt;Invitation en poche, c’est en toute innocence que tu es venue à cette réunion de candidats au concours. Certes, il t’a semblé bizarre de devoir descendre autant ; qu’il y ait de moins en moins de lumière ; qu’il faille entrer par une trappe dans le plancher ; mais tu as suivi. Même quand derrière toi l’échelle a été enlevée et la trappe refermée, il a encore fallu que tes yeux s’habituent à la pénombre ; que tu remarques l’absence de fenêtres ; que tu voies les silhouettes écartées, avachies, immobiles, silencieuses ; que tu scrutes ces visages atones comme des faces de cadavre. Alors seulement tu as compris le piège auquel tu t’étais laissé prendre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Te voilà enfermée au dernier sous-sol, avec les ratés. Comment est-ce possible ? Toi, l’ancienne première de la classe ! La terreur te saisit. Seuls les ratés aboutissent là, te dis-tu : ceux qui ne sont pas des ratés ne sont pas venus, ne se sont pas laissé entraîner si bas ; puisque tu y es venue de ton plein gré, sans réticence ni méfiance, n’es-tu pas à ta place ici ? Ta nouvelle place, désormais, à laquelle tu devrais te résigner, t’habituer ? Non ! Il doit y avoir une erreur ! Tu te révoltes contre ta circonspection habituelle ; il suffit d’un coup d’œil pour deviner que tu n’as rien de commun avec cet amas de corps moites, ces voix sourdes, ces yeux fuyants. Tu as seulement été naïve, trop confiante, trop docile, te dis-tu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trève de scrupules. Tu pousses l’unique table jusque sous la trappe, et commences d’y entasser les chaises. Tout à coup un aboiement te fait sursauter. Il y a même un chien ici ! Baissant les yeux, tu le vois : petit, grognant, babines retroussées. Le genre de roquet ridiculement agressif qu’un coup de pied fait gémir et s’enfuir. Ce dont tu ne te prives pas. Et tu continues à tenter de t’échapper.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En équilibre sur le tas de chaises, tu as réussi à soulever la trappe. Mais alors que tu essayes de te hisser au-dessus, les autres, les ratés, les déchets, les pré-morts, qui jusqu’à maintenant ne t’avaient ni aidée, ni gênée, ni prêté la moindre attention, se sont approchés et se mettent, sans mot dire, sans heurter une chaise, silencieux comme des fantômes, à tirer sur tes jambes. Il est évident qu’ils ne veulent pas, eux, s’enfuir, ils veulent seulement que toi tu restes là, avec eux, dans la même déchéance.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peux-tu encore leur échapper ? Oui, indéniablement oui, il te suffit encore de secouer les jambes, de donner quelques coups de pieds dans ces têtes molles aux faces d’ombre, pour te libérer de leurs mains débiles. Aucun cri ne retentit, tu n’entends rien d’autre que tes propres gémissements d’effort et le bruit sourd en contrebas du choc de chairs molles contre le plancher.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À peine as-tu, dans un dernier effort, derrière toi refermé la trappe que la lumière s’allume. Une porte s’ouvre, un homme s’approche et te tend la main. Tu la saisis et te relèves. « Bienvenue, dit l’homme, parmi les lauréats », et, de son autre main, il indique, restée ouverte, la porte par laquelle il est entré.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 29 Dec 2018 12:10:13 +0100</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/invitation-en-poche-c-est-en-toute-innocence</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/invitation-en-poche-c-est-en-toute-innocence</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>La chasse aux ermites</title>
        <description>&lt;p&gt;Triste souvenir — soudain remonté de ma petite enfance — de cette époque honteuse, heureusement révolue : celle de la chasse aux ermites. Poursuivis jusqu’au fond des grottes, jusqu’en haut des arbres ; ligotés, bâillonnés, traînés jusqu’aux grand-places des capitales ; publiquement accusés d’être de faux prophètes (alors que beaucoup d’entre eux avaient fait vœu de silence !), des exemples fallacieux et corrupteurs (alors qu’ils fuyaient tout contact !) ; enfin exposés à la foule des curieux, à l’attention de laquelle on les forçait à réciter une confession forgée, litanie de péchés supposés. Ce qui leur était reproché ? Extraits d’un pamphlet d’époque (un des plus mesurés) :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;« Ils ne sont en rien dégagés de la mortalité, de la corporéité. S’ils le croient, ils se trompent eux-mêmes ; s’ils le font croire, ils trompent le monde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comment osent-ils chercher la perfection dans la solitude ? Un être complet ne devrait-il pas englober tous les autres ? Il n’y a qu’une seule plénitude : celle du monde ! (Et encore : le monde fuit !)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À force de restriction, de retranchement, que reste-t-il d’eux ? Moins qu’une bête : un sac de peau, vide ! Un crâne vide aux orbites vides !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À quoi leur servent encore leurs membres, leurs sens ? Ils pourraient être de purs esprits, cerveaux dans une cuve, machines à sagesse !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ils savent réfléchir, attendre et jeûner, disent-ils. Mais ils n’ont plus besoin de réfléchir, puisqu’ils ont trouvé la réponse, comme l’anémone son rocher ! Il ne leur reste donc qu’à jeûner et attendre… Attendre la mort ou l’Éveil ? Différence négligeable !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ils se sont, ces renonçants, retranchés dans leur for intérieur ! Ils vivent comme si la mort et le mal n’existaient pas, comme s’ils étaient déjà au paradis ! Mais ils n’ont même pas appris à mourir : ils ont seulement appris à vivre comme s’ils étaient déjà morts.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour leur défense, qu’arguent les rares d’entre eux qui savent encore parler ? Seulement, d’une voix geignarde, ceci : “Toutes les utopies ne se valent-elles pas ? Tous les chemins n’y mènent-ils pas ?”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Défense absconse et absurde, qui ne leur épargnera pas d’être pourchassés jusqu’au dernier ! »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je me souviens de ce jour où, jeune enfant encore mais déjà partiellement et secrètement désapprobateur, rentrant seul de l’école primaire je dus contourner la grand-place bondée, au centre de laquelle, sur une estrade de circonstance, était exposé un de ces ermites, entouré d’une foule scandant le slogan demeuré célèbre « Pas de sépulture pour les déchets humains : aux ordures ! aux ordures ! ». Je m’arrêtai un instant, dans ma rue parallèle, et j’entendis l’ermite demander le silence, étrangement l’obtenir, puis répéter en effet : « Toutes les utopies ne se valent-elles pas ? Tous les chemins n’y mènent-ils pas ? » Je ne le comprends pas mieux qu’alors, mais je l’aurais volontiers sauvé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seule la récente abolition de la peine de mort leur évita d’être exterminés (ce que le peuple réclamait, en substance pour entériner un fait accompli) et préserva notre conscience historique d’un génocide supplémentaire. Comble d’absurdité, comment les punîmes-nous : en les bannissant !&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 06 Dec 2018 11:41:45 +0100</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/la-chasse-aux-ermites</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/la-chasse-aux-ermites</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>L’entretien du monde…</title>
        <description>&lt;p&gt;L’entretien du monde, de ce monde hypertrophié, nous prend maintenant presque tout le temps ; finalement, ce n’est plus qu’après le travail, le lourd travail quotidien de son entretien, le soir, fatigués, quand les enfants sont couchés, la vaisselle faite, que nous pouvons profiter du monde, utiliser le monde, nous réjouir du monde, contempler le monde, sortir dans le monde, jeter un œil au monde, deviner de loin la forme du monde, observer au sol l’ombre mouvante des nuages du monde ; et même alors, nous avons du mal à ignorer les peintures délavées, les boulons manquants, les recoins vétustes, sans parler des robinets qui fuient, des lampadaires éteints… Nous les voyons, nous détournons les yeux, mais nous sommes taraudés ; nous n’avons pas toujours le courage de rajouter ces réparations nécessaires à la liste déjà trop longue des tâches du lendemain. Souvent, résignés, si c’est vite fait nous nous y mettons aussitôt, préférant rogner nos loisirs qu’y penser toute la soirée. D’ailleurs nous avons toujours dans nos poches un minimum d’outils, canif, colle forte, mètre, tournevis, papier de verre… Au lieu de nous servir du monde, nous sommes au service du monde ; lui, qui n’était qu’un moyen, a tant grossi que nous nous retrouvons soumis aux exigences de sa complexité croissante, écrasante, accaparante ; plus grands les moyens, plus étroites les fins ! Il suffirait, bien sûr, que nous cessions de l’entretenir, que nous le laissions tomber en ruine. Mais qui risquera les amers reproches encourus, l’exclusion, la privation ? Qui est prêt pour les ruines ? L’avenir est obstrué par le monde, qui masque désormais le ciel, ses fumées devant les nuages ; il ne nous reste plus que la nostalgie d’un monde petit, un monde maniable, un monde qui tenait dans la poche, qu’on pouvait déplier, émerveillé, contempler fasciné, avec ses petits champs arcadiens, ses quelques pyramides, ses aqueducs et les lignes sinueuses des longues routes des caravanes et des armées en route… Il y a bien longtemps que le monde est trop grand pour ta poche. Désormais c’est nous les infimes, lui le géant ; si le monde se replie — faute d’un entretien excédant de plus en plus nos capacités laborieuses et logistiques — il nous broiera. Quelques survivants dans les gigantesques ruines mondiales, essayant, sous peine de mort, d’acheminer de l’eau, de cultiver des graines, de dresser un toit, d’entretenir au foyer un feu, dans et avec les débris du monde, les morceaux du cadavre du monde, mort boursouflé, gangréné jusqu’au cou mais la tête aux étoiles, extasié…&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 15 Nov 2018 11:32:13 +0100</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/l-entretien-du-monde</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/l-entretien-du-monde</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Qu’est-ce là-bas ? Non…</title>
        <description>&lt;p&gt;Qu’est-ce là-bas ? Non, ce n’est pas une bande de grands singes. Il s’agit bien de quelques terrestres, quelques poignées de terrestres qui passent. La dernière espèce non éteinte des primates du genre Homo. Je les distingue mal ; ils avancent vite ; semble-t-il sans regarder de côté. Ils ne fuient pas un danger qui les poursuivrait, puisque rien ne les suit qu’un vague sillage de poussière. Sont-ils pressés ? J’étais trop loin pour le leur demander. Et je crois que, aurais-je été assez proche, ils n’auraient pas pris la peine de s’arrêter à moins que je ne m’interpose, auquel cas, si j’avais échappé à leur violence toujours imminente, je n’aurais obtenu pour toute réponse que des questions au mieux rhétoriques, au pire insultantes et aggressives. Mais je suis peut-être injuste, moi, un terrestre comme eux ; peut-être courent-ils éteindre un incendie, prêter une main gracieuse à une destruction vivifiante ? Auquel cas c’est moi le fautif, qui traîne au lieu de me presser à leur suite.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 24 Sep 2018 21:33:58 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/qu-est-ce-la-bas-non</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/qu-est-ce-la-bas-non</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Ses parents morts et son deuil fait…</title>
        <description>&lt;p&gt;Ses parents morts et son deuil fait, ses enfants autonomes et bien en voie, il déclare terminée sa vie mondaine : il va partir dans la forêt chercher, ou simplement attendre, un Éveil dont il a senti croître en lui l’approche et qui, suggère-t-il, est à sa portée, pourvu qu’il se dispose, par une certaine disponibilité intérieure dont solitude et recueillement sont une condition, à le saisir, à le recevoir, à en être touché, frappé comme par un éclair. Il n’est évidemment pas le premier ni le dernier à nous quitter à cette fin ; mais dans notre famille pourtant nombreuse, c’est la première fois depuis plusieurs générations qu’un tel événement survient. Aucun souvenir direct ne nous relie aux précédents départs, et la mémoire familiale ne nous en a transmis aucun récit détaillé, rien de plus mémorable que la conclusion habituelle : « Il n’est jamais revenu et on ne l’a jamais revu. » C’est ce qui explique la perplexité, la crainte et le regret que nous, jeunes membres de sa famille et de sa belle-famille, partageons. Cependant pour la plupart nous admirons son choix, et même pour certains l’envions. Tous nous l’aiderions d’ailleurs volontiers, mais les seuls préparatifs qu’il avait à mener — ordonner ses affaires et distribuer consensuellement ses biens — ont pris très peu de temps, et il n’a plus rien d’autre à faire que ses adieux. Il va de maisonnée en maisonnée, et nous, qui recherchons sa présence, le devançons, l’annonçons… Il se prête volontiers à notre attention nouvelle. Lui qui n’a jamais eu la parole facile, nous l’écoutons maintenant avec déférence, mais il n’a rien à révéler. Ses réponses à nos questions, les conseils qu’il donne sont banals, évidents, même si nous échouons la plupart du temps à les appliquer dans notre vie quotidienne. De plus en plus nous le sentons lointain, déjà distant, déjà là-bas dans la forêt profonde, comme si le large sourire, parfois doucement ironique, dont il ne se départ pas était en fait un masque.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les premiers jours suivant son départ nous imaginons entre nous, à haute voix, ce qu’il peut être en train de faire, ce qu’il devient, ce qui lui advient : il s’enfonce dans la forêt, pour s’isoler, y compris de nos glanages, de nos chasses, de nos vendettas, de nos fugues ; il marche encore, il cherche encore un endroit propice ; il a trouvé : il s’installe et s’assoit sur la berge d’un fleuve, sous une voûte végétale, très loin ; il demeure immobile des semaines assis, arrosé par la pluie, les yeux fermés, sans manger ; il doit lutter contre la peur que suscitent en lui les insectes qui grimpent sur son dos, rentrent dans ses oreilles et ses narines, qu’il sent vouloir le dévorer de l’intérieur peu à peu ; lutter, aussi, contre le dégoût que lui inspirent les oiseaux qui se perchent sur sa tête, déféquent sur ses épaules, nichent dans ses cheveux ; enfin, il s’est vaincu, et, lotus immobile bercé par le flot, accordé au murmure du flot, passivement il attend… Nous nous lassons vite de l’imaginer ainsi. Quand, de loin en loin, nous repensons à lui, nous nous demandons mutuellement : « Crois-tu qu’il a trouvé, maintenant, qu’il a été touché ? » La plupart d’entre nous sont dubitatifs. Nous craignons de le retrouver, mort, dans un fossé, dans le creux d’un arbre, avec, sur ce qu’il reste de ses traits à peine reconnaissables, un rictus qui, aussi infime soit-il, trahit pourtant une imparfaite impassibilité, rédhibitoire. Mais nous ne le cherchons pas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est par hasard, plusieurs années plus tard au cours d’une expédition entomologique, que l’un de nous le retrouve : il est devenu un arbre. On le reconnait au bout de tissu profondément incarné dans un pli du tronc noueux. Un petit arbre, un arbuste : d’abord nous croyons qu’il est seulement jeune, en croissance. Mais il nous faut, au bout de plusieurs années de pèlerinage estival, nous rendre à l’évidence : il ne grandit quasiment pas. Il ressemble à un bonsaï. Et il a une autre particularité : ses racines, telles qu’on les devine, partiellement dénudées du côté du fleuve, sont minuscules, à peine enfoncées, comme s’il employait toute la volonté qui lui reste à s’enraciner un minimum ; il s’accomode, nous disons-nous, d’infimes radicelles effleurant la terre meuble de la berge, et s’il n’est pas resté une pousse, c’est qu’il cherche tout de même la longévité, supposons-nous : l’extrême longévité de l’arbre dans la taille d’une herbe. Au contraire de ses racines, ses branches sont nombreuses, tortueuses, comparativement immenses, et sa frondaison d’une extrême densité ; comme s’il voulait, léger et à peine enfoncé, être arraché par le vent, être emporté, comme s’il voulait voler avec ses feuilles pour ailes… Ce splendide réseau arachnéen de sa frondaison nous suggère que ses vraies racines ne sont pas dans la terre mais dans l’air.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À le voir ainsi stagner, petit et fragile, nous le croyons infirme, impuissant. Quelle n’est pas notre surprise de constater, encore quelques étés plus tard, qu’il a fleuri. Et quelle floraison ! Ses fines branches croulent et disparaissent sous les fleurs ; surtout, son parfum, apaisant sans être enivrant, embaume toute la forêt à la ronde, attire une foule d’insectes et d’oiseaux. Admiratifs, nous sommes brièvement tentés de l’enclore, pour le protéger, le sacrer ; mais nous nous convainquons facilement de n’en rien faire, de laisser une crue, une tempête arracher ce minimum de racines dont sa sagesse végétative se contente. Qu’il disparaisse finalement, jeté dans l’eau enflée dont le courant l’emportera ; qu’il participe indistinctement, comme le moindre pétale, au cycle de la régénération biotique : nous croyons qu’il n’aurait pas souhaité autre chose.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 26 Aug 2018 21:48:28 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/ses-parents-morts-et-son-deuil-fait</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/ses-parents-morts-et-son-deuil-fait</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Je scrute les lointains…</title>
        <description>&lt;p&gt;Je scrute les lointains. Dès que j’aperçois l’ombre du grand mur du monde, je m’arrête et j’attends que tous les autres me rejoignent. Bras tendu, je leur montre la direction de la grande ombre ; les enfants veulent monter sur mes épaules pour tenter de l’entrevoir. Eux comme les adultes, peu la discernent mais tous me font confiance. Je déplie la carte pour choisir une nouvelle route, qui nous maintienne à bonne distance du mur. Je leur annonce que le raccourci que j’avais cru trouver était en fait une impasse. Certains désirent s’approcher du mur, certains voudraient même le toucher ; je les préviens : ce sera sans moi ; et je les décourage : à mesure qu’on approche du mur, les dangers croissent et en nombre et en intensité. Quelques téméraires veulent tout de même assouvir une curiosité qu’ils déclarent soit religieuse, soit sacrée, soit métaphysique, soit scientifique ; je la juge simplement morbide mais n’essaye plus de les convaincre de renoncer ; je garde mon énergie pour guider au mieux ceux qui restent. Nous convenons d’attendre les curieux jusqu’au moment où l’imminence de notre propre perte, faute d’eau en suffisance ici, nous rendrait la leur préférable. Je prévois ce moment distant de quelques jours seulement, mais ne le révèle pas. Étreintes, accolades, et les curieux s’en vont. Quelques enfants les escortent un temps puis reviennent, perplexes. Nous les rassurons. Bientôt, je le crains, il faudra les consoler, ce qui ne sera pas aussi facile mais pourrait aussi nous rapprocher encore ; j’espère avoir tort. Nous observons les silhouettes aux longues ombres s’amenuiser vers l’horizon déchiqueté. Quand elles ont disparu, nous nous préparons à camper. Installation des tentes, corvée de bois, glanage. Guitares, violons sortent des étuis, et je pressens que nous serons, ce soir, même capables de rire. Nous avons réappris à attendre. Je leur cache du mieux possible mon inquiétude ; j’essaye de la tromper en me concentrant sur la carte ; je les fais participer à la décision du chemin à prendre pour continuer. J’ai choisi le bon moment pour ce faire : la musique et la douceur du soir tempèrent l’anxiété que cette incertitude recèle : faire demi-tour est nécessaire, mais jusqu’où ?&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 30 Jul 2018 19:19:55 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/je-scrute-les-lointains</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/je-scrute-les-lointains</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Où sont les limites ?…</title>
        <description>&lt;p&gt;— Où sont les limites ? Je ne les vois pas. Comment m’abstenir de m’en approcher, si je ne les vois pas ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Tu regardes au mauvais endroit. Ferme les yeux : voici déjà la première des limites. Les autres sont derrière, de plus en plus profond à l’intérieur.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 29 Jul 2018 23:03:35 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/ou-sont-les-limites</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/ou-sont-les-limites</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Le Sphinx pose une autre devinette…</title>
        <description>&lt;p&gt;Le Sphinx pose une autre devinette :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Quel est l’animal qui, parce qu’il regarde vers le ciel, ne se rend pas compte qu’il marche dans la boue ; et qui, lorsque finalement il s’en rend compte — souvent c’est trop tard, il est déjà irrémédiablement embourbé, voué à l’engloutissement, à la noyade — au lieu de s’en vouloir ou, s’il reste une chance, d’essayer de se dépêtrer, maudit le ciel ou la boue ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je réponds, sans hésiter, instruit par l’expérience d’Œdipe : « L’homme est cet animal. » Et comme l’étudiant qui cherche les honneurs, j’ajoute : « Cet animal en qui la nature tend naturellement vers la culture, c’est-à-dire son propre accomplissement, ou son propre dépassement, ou son propre anéantissement. »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est à cet instant que le Sphinx me transperce l’épaule d’une seule de ses griffes immenses. Et derrière mon hurlement je l’entends tonner :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Réponse incomplète !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et il me jette au loin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comme toujours dans mes rêves, je me réveille avant de m’écraser au sol. Malgré la frayeur, le rêve continue un instant : une mare de boue me sauve la vie. La boue amortit ma chute, et un emplâtre de boue arrête l’hémorragie de mon épaule. Je garderai au bras un défaut de mobilité ; et au cœur un nœud où je ne sais démêler le soulagement, la honte, l’humilité, la reconnaissance.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Maintenant, levé, lucide, c’est surtout le regret qui domine et m’attriste : le regret de ne jamais savoir s’il manquait à ma réponse seulement la concision ou, positivement, quelque qualificatif dont l’évidence m’échappe.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 01 Jul 2018 22:58:42 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/le-sphinx-pose-une-autre-devinette</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/le-sphinx-pose-une-autre-devinette</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Débris</title>
        <description>&lt;p&gt;« Il y en a de moins en moins », me dit-il, déjà résigné à ce que, de son vivant au moins, la régression tendancielle ne s’inverse pas. « Comment faire face à la demande ? » ajoute-t-il, les yeux dans le vague. Il l’a dit sur le ton de la question, mais nous savons tous deux qu’il n’y pas de solution, seulement des pis-allers. « Si seulement les autorités instauraient un rationnement… » Mais elles ne le feront pas tant que la majorité du corps électoral pourra subvenir à ses besoins à un coût acceptable. Et tant pis pour ceux qui ne peuvent pas payer, comme, à un moindre niveau, pour nous, producteurs et logisticiens que taraudent leur responsabilité vitale et, par surcroît, leur moralité.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;star&quot;&gt;***&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;spacebefore&quot;&gt;« Désormais, dès que nous voyons ou entendons un avion, nous pensons : largage de souffre dans la haute atmosphère ! Et sans hésiter, aussitôt, nous essayons de l’abattre. C’est ainsi que nous participons aux actuels “combats pour l’ordonnancement, l’appropriation et la distribution des espaces et des climats.” (Carl Schmitt cité par feu Bruno Latour). Mais notre but est le non-ordonnancement, la désappropriation et la mise en réserve des espaces et des climats. »&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;star&quot;&gt;***&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;spacebefore&quot;&gt;« Ce n’est pas possible, dit-il, ce n’est pas de la mauvaise volonté ni un manque d’ingéniosité, on ne peut simplement pas… c’est une limite phyique. Ou plutôt, il y faudrait plus d’énergie que n’en fournit le soleil en un an ! Comment concentrerais-tu un an de soleil sur quelques hectares ? Il faut bien te rentrer dans la tête qu’il n’y a aucun moyen de franchir cette limite ; il n’y a même aucun moyen de s’en approcher suffisamment pour l’étudier. On va ralentir, faute de carburant, et s’arrêter finalement en rase campagne, comme nous avons toujours su que ça finirait. Tes récents espoirs étaient des leurres, et à cause d’eux tu as gaspillé beaucoup de carburant… Si j’y pense, j’ai envie de te frapper… alors je m’efforce de ne pas y penser. Et de ton côté, essaye de ravaler ton orgueil et de me laisser diriger, pour une fois. »&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;star&quot;&gt;***&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;spacebefore&quot;&gt;« Les choux sont mûrs ; et il faut retourner le compost ». Oui chef, pensé-je en acquiesçant. Je la regarde partir, admiratif une fois de plus, excité par le désir. Si seulement elle voulait bien penser à autre chose qu’au maraîchage ! Mais je sais bien qu’il est inutile de rêver, avec elle. Des ruines de l’Effondrement, elle n’a extrait que sa carcasse, vidée de tout ce qui ne relève pas de l’obsession de la reconstruction, de la renaissance, et, entre-temps — c’est-à-dire pour des décennies au moins, sans doute même pour toute notre vie sinon pour des siècles —, de la survie dans les ruines.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si j’étais tombé d’aussi haut qu’elle, je ne m’en serais sans doute pas relevé. Par bonheur, j’avais toujours tendu vers le minimum, si bien que pour moi la différence entre hier et aujourd’hui est nettement moindre. Elle est même parfois positive, quand je compare la solitude qui était la mienne, reclus que j’étais dans des convictions et des pratiques marginales, au large compagnonnage enjoué, festif, dont je peux désormais jouir quand je le veux — c’est-à-dire peu souvent !&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;star&quot;&gt;***&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;spacebefore&quot;&gt;« Le rendement est faible, mais c’est mieux que rien ; de toute façon on n’a plus rien d’autre, de mieux, tout le reste a été gaspillé, dilapidé », dit-il en tournant la manivelle. « Bien sûr, on ne peut plus se permettre le même faste, mais au fond combien en pâtissent ? Et combien en jouissaient ? » Je n’ose pas lui répondre que, par ma naissance, je faisais partie des seconds, même si je les avais peu à peu reniés. Entre lui et moi, cette ancienne faille est depuis longtemps comblée, mais je l’ai trop longtemps portée en moi, je m’en suis trop longtemps servi tour à tour comme d’une excuse ou d’un abri, pour qu’une différence ne subsiste pas, une arrière-pensée, un malaise. Heureusement il n’y a rien là d’héréditaire, et je suis heureux, et soulagé, de voir mes enfants jouer déjà avec ceux de mon nouveau voisin comme s’ils avaient grandi tous ensemble.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;star&quot;&gt;***&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;spacebefore&quot;&gt;« Ici c’était la piste d’un aérodrome » dit-il en retournant du pied des bouts de bitume. « Le soleil l’a fondue, les orages l’ont morcelée, les herbes l’ont percée ; et ça fait trois ou quatre générations qu’on la dépierre, are par are… — On dirait un des travaux d’Hercule, dis-je en souriant. Puis, sérieusement : et avec les morceaux, que faites-vous ? — Les morceaux ? On les stocke : on attend l’étranger qui saura nous apprendre à en tirer le peu d’énergie qu’ils recèlent encore… — Votre attente est terminée », dis-je, heureux comme je ne l’avais pas été depuis longtemps.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 27 May 2018 19:51:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/debris</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/debris</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Après leur dure journée…</title>
        <description>&lt;p&gt;Après leur dure journée, les hommes bavardent au bivouac :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un premier : « C’est la haute frontière, là-bas, on la voit de loin, on ne s’en approche qu’en tremblant… »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un autre : « Non, ça c’était avant ; maintenant on s’en approche en riant, les enfants jouent à ses pieds. »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un autre : « Non, ça c’était encore hier ; aujourd’hui on la franchit sans hésiter, sans crainte. »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un autre : « Non, ça c’était ce matin ; désormais on fait si peu attention à la frontière qu’on ne la voit plus. »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un autre : « On fait comme si elle n’existait pas, si bien qu’on ne sait même plus si l’on est encore en deçà ou déjà au-delà. »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un autre : « Oui, c’est bien ainsi que ça se passe désormais. »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un autre : « Jusqu’au jour où, la frontière effectivement négligée, oubliée, effondrée, disparue, nous nous retrouverons à la merci de ce dont elle nous gardait. »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un autre : « Et où trouverons-nous alors le temps, les forces, les simples pierres nécessaires à sa reconstruction ? »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un autre : « D’autant qu’il nous faudra d’abord rechercher, retrouver ses ruines pour savoir où la dresser… »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un autre : « Elle ne sera pas redressée ; qui s’y sacrifierait ? Au mieux, nous resterons serrés, loin en arrière, apeurés, et si nous survivons nous rendrons tabou, plus par ignorance que par précaution, une zone bien plus grande que strictement nécessaire. »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un autre : « Et ce ne sera pas un mal : elle ne sera pas perdue pour tout le monde. »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un autre : « Au contraire ! »&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 25 Apr 2018 10:22:23 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/apres-leur-dure-journee</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/apres-leur-dure-journee</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Gueule de bois</title>
        <description>&lt;p&gt;Il ouvre les yeux. Aussitôt le dégoût le contraint à les refermer un moment. Le dégoût du monde, de la nature, du soleil, de la vie sans l’ivresse. Par le dos de ses mains, il prend conscience qu’il est couché dans une herbe rase et sèche, ce que son nez bientôt lui confirme. Il ne se souvient pas quand il est venu là. Comment, ce ne peut être qu’à pied. Il rouvre les yeux, se relève sur un coude : autour de lui d’autres dormeurs émergent de la même hébétude, et sur leurs traits il remarque le même accablement de se trouver là, soi, vivant, après l’extase collective de la nuit. Soudain il comprend d’évidence ce qu’il a entendu la veille (mais de la bouche de qui ? impossible de s’en souvenir) : « Le premier bien est de n’être pas né, le second de mourir vite. » « Qu’est-ce que j’attends pour me jeter de la falaise, alors ? » Il ouvre son couteau. « Ou pour m’égorger ici, maintenant ? » Il se sent de mieux en mieux. Il sait qu’il ne le fera pas ; ce n’est qu’un jeu. Le dégoût est passé. Il est heureux de voir le soleil, la mer au loin en bas, la végétation basse et sèche, d’entendre striduler les cigales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il voit sur le visage de ses compagnons qu’ils passent par les mêmes étapes que lui. Les couteaux se referment et se rempochent un par un. Rattrapés par leur gueule de bois, quelques-uns vomissent, d’autres gémissent. Il se lève, titube entre les flaques de vomissure sèche ou fraîche, que les mouches, réveillées elles aussi, attaquent de grand appétit. C’est ce constat qui le fait vomir à son tour, et regretter, non pas d’être né ni encore vivant, mais seulement d’avoir trop bu cette nuit. Entre deux haut-le-cœur, il se dit, comme à chaque fois : « Si seulement l’extase collective n’avait besoin que de musique ! » Mais il reconnaît aussitôt que pour la plupart, dont lui-même, elle est impossible sans que l’alcool ne dissolve cette limite individuelle qui habituellement est autant rempart que prison. « Le premier bien, plutôt : aimer tout le monde ; le second : ne pas avoir peur d’autrui » pense-t-il vite, sans réfléchir et désespérément, ses lèvres essuyées, en cherchant, courbé comme un vieillard, de l’eau pour se rincer la bouche.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quelques-uns ont rampé jusqu’au bord de la falaise. Il en voit certains vomir dans le vide, mais la plupart se contentent de regarder la mer en contrebas. Il ne craint pas que l’un d’eux se jette dans le vide : si quelqu’un l’avait voulu, c’est la veille au soir qu’il l’aurait fait, en chantant ; et celui-là aurait été près de les entraîner tous après lui. Mais il a peur que l’un d’eux, mal dégrisé, glisse et tombe. « J’en suis encore loin, pense-t-il, j’en suis encore à avoir peur pour autrui. Du moins quand je suis en sécurité. Où est cette fichue gourde ? »&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 28 Mar 2018 20:11:46 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/gueule-de-bois</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/gueule-de-bois</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Sur le chemin ancestral…</title>
        <description>&lt;p&gt;Sur le chemin ancestral, sec, tassé, lissé sous les pas humains et non humains, nous longeons la forêt, en file indienne. Silencieux, nous scrutons sa profondeur. La densité de la forêt ne permet à nos regards que de s’enfoncer de quelques mètres. Nous avons peur, sans raison, comme les enfants ont peur du noir. Nous ne nous pressons pas pour autant. Nous mesurons nos gestes, allégeons nos pas, échangeons en chuchotant des « Tu l’as vu ? », des « Qu’est-ce que c’était ? » qui se résolvent invariablement dans l’envol d’un gros insecte ou l’avertissement d’un oiseau, sentinelle effrayée — notre discrétion est toute relative, il y a bien longtemps que nous n’avons plus la chasse dans le sang (depuis à peu près aussi longtemps qu’il n’y a plus rien à chasser, disent les mauvaises langues).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aucun de nous n’éprouve l’envie d’entrer dans la forêt, bien que nous sachions tous que les seuls risques qu’on y court sont les morsures d’insectes et de serpents et surtout l’égarement. Dans les deux cas, la prudence suffit à réduire la malchance au minimum. Mais ce qui nous retient n’est pas la peur de morsures éventuellement mortelles ou la méfiance envers nos moyens d’orientation, mais la conscience confuse que nous n’avons rien à faire là, que cet endroit n’est pas pour nous, que nous y serions des intrus, malvenus bien qu’ignorés ou fuis le plus possible. Nous n’y serions pas à notre place ; et la place que nous pourrions nous y faire — à coups de machette pour commencer —, demanderait des générations d’adaptation pour ne plus être usurpée. Nous la longeons, nous l’observons de loin, du bord, nous respectons la frontière effrangée que marque son orée, trop rectiligne pour ne pas être un artefact. Dans ce seul effleurement, nous trouvons l’occasion d’un contentement dans lequel des générations de guides nous ont inculqué à goûter l’un des sommets de la vie émotionnelle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le chemin peu à peu s’écarte et bifurque vers nos terres cultivées. Dans notre dos, nous jetons un dernier coup d’œil à ce dehors où nous n’allons pas mais dont la présence, comme celle de papillons dans nos jardins, nous rassure ; à cette extériorité radicale que nous voulons conserver telle, au prix d’une enceinte s’il le fallait ; à cette altérité qui elle aussi, de ses yeux et oreilles innombrables, sûrement nous observe et nous écoute de loin, avec une méfiance et une crainte que nous comprenons et approuvons. Rentrés dans nos maisons, par nos fenêtres nous voyons parfois le vent agiter les hautes frondaisons de la lointaine forêt, et nous nous remplissons alors de gratitude pour ceux de nos ancêtres qui ont décidé et imposé que nous soit épargnée la responsabilité inexorable et écrasante de devoir recréer, pour la rendre au hasard, une nature tierce, vive, aussi diverse et profuse que le permettent sol et climat, indifférente jusqu’à l’hostilité, circonscrite et pourtant englobante.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 25 Feb 2018 16:05:45 +0100</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/sur-le-chemin-ancestral</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/sur-le-chemin-ancestral</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Nous vivons dans une bulle…</title>
        <description>&lt;p&gt;Nous vivons dans une bulle, dis-tu ? Comme quasiment tout le monde. Même le mendiant sans-abri, même le réfugié de guerre vivent dans une bulle. Seuls quelques sages, peut-être, ont assez de force d’âme pour supporter de vivre sans autre bulle que le ciel. Du moins la nôtre n’est pas dépourvue de fenêtres ; nous n’omettons pas d’ouvrir régulièrement les rideaux ; nous n’avons même pas de volets. Elle est certes douillette mais elle est aussi petite et légère, tout le contraire de ces grandes bulles opaques qu’on devine à l’horizon, qu’on voit parfois briller, jamais sans nous demander avec inquiétude si ce ne seraient pas des explosions, plutôt que les reflets du soleil, qui les illuminent ainsi. Que faire d’autre ? Oui, nous allons continuer à tenter de réduire le rayon de notre bulle, allégeant pour nous l’entretien, pour autrui, certes infimement, la pression. Crever notre bulle ne nous rapprocherait de personne.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 27 Jan 2018 20:37:13 +0100</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/nous-vivons-dans-une-bulle</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/nous-vivons-dans-une-bulle</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Je ne suis pas chez moi…</title>
        <description>&lt;p&gt;Je ne suis pas chez moi. Je marche pieds nus sur les tapis épais, parmi les nombreux inconnus constamment renouvelés qui passent d’un pas décidé, vont de la réception à leur chambre, de leur chambre au restaurant, du restaurant au salon, à la piscine ou aux salles de jeu ; tandis que, lent et scrutateur, je me balade dans les couloirs labyrinthiques, entre les étages aussi nombreux que les sous-sols, entre les vastes salles diverses et éloignées. J’effleure, je glisse. Constamment je m’écarte, m’efface, pour laisser passer les voyageurs pressés, les familles chargées ; si je le pouvais je rentrerais dans les murs, ne laisserais dépasser que mes yeux ; mais nul besoin : m’écrasant poliment contre la cloison du couloir, je suis tout aussi invisible que si je n’étais qu’un tableau — plus encore, peut-être. Seuls les employés me saluent, dans leur langue de travail imposée qui n’est ni leur ni ma langue maternelle et que je comprends aussi mal qu’ils la parlent ; nos conversations forcées sont donc aussi courtes que leur déférence et ma politesse le permettent, et si conventionnelles que des robots jouets pourraient les tenir à notre place.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Moi non plus je ne suis pas là pour longtemps, mais, seul et sans urgence, je peux prendre le temps d’explorer ce lieu luxueux où je me sens bien mais gêné, conscient de n’y être pas à ma place, et réticent à laisser libre cours à l’attachement que je me sens capable de lui concéder, devant le quitter bientôt, vraisemblablement pour toujours. Je n’ai envie ni de partir ni de rester ; ni de quitter ce lieu où je ne peux pourtant mener qu’une vie superficielle, ni de rentrer chez moi, où je ne suis guère plus chez moi que partout ailleurs. Je suis là dans une parenthèse des obligations familliales et professionnelles que je veux assumer, comme en vacances, et je cherche à l’étendre autant que possible. Pour ce faire il me faut surtout ne rien faire : me contenter d’être non acteur mais un pur récepteur. J’observe en curieux les mœurs d’une strate sociale à laquelle mes revenus et mes goûts ne me permettront que de jeter un coup d’œil, jusqu’à laquelle seules des circonstances exceptionnelles et indépendantes de ma volonté, quoique bénignes et triviales, m’ont permis de m’élever un instant. Un instant bien moins qu’enchanteur, mais où mes scrupules de conscience sont adoucis par le confort, le bien-être et la civilité des mœurs. Quel souvenir en garderai-je ? Un regret, sûrement, je le crains : celui de ne pas pouvoir m’autoriser une vie qui épouse si bien mon caractère, même si un jour la possibilité m’en était offerte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais comment épouserait-elle ton caractère, alors que tu ne t’y sens pas à ta place ? C’est que je suis d’un caractère fuyant. Je ne me sens jamais mieux que lorsque je ne suis pas à ma place : sans les obligations, les contraintes inhérentes à la place que je me suis choisie et imposée, aussi sensées que lourdes à porter. Alors qu’ici, pieds nus sur les tapis épais effleurés, glissant, rasant les murs, j’existe à peine, inaperçu je me faufile, comme si je me cachais de ma propre vie, scrutateur j’échappe à ma propre attention, léger comme l’ombre funèbre dont, tous voyageurs, tous en transit, nous nous donnons mutuellement l’image.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 29 Dec 2017 00:50:21 +0100</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/je-ne-suis-pas-chez-moi</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/je-ne-suis-pas-chez-moi</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>À force de tout accepter…</title>
        <description>&lt;p&gt;À force de tout accepter, de se contenter de tout, il ne lui reste rien d’autre que son contentement. Il se sent et se dit heureux, mais tous les autres le fuient, comme exemple de la pire, de la plus honteuse déchéance, de l’abjection, du reniement de la plus élémentaire dignité. Il est peut-être sage, reconnaissent-ils, mais uniquement parce qu’il est déjà presque mort. Seuls les petits enfants ne se détournent pas. Ils n’ont pas encore honte pour lui, et n’ont pas non plus peur de lui : il n’a pas l’air dangereux, et ils ne craignent pas de lui ressembler parce qu’ils n’éprouvent aucune envie de l’imiter, sinon, brièvement, pour jouer. Sa nullité les attire, zéro tout rond, abîme souriant. Grâce à lui ils apprivoisent le néant. Les plus avisés des parents le comprennent, c’est pourquoi, malgré leur propre répugnance, ils laissent leurs enfants le côtoyer. Ils savent que ceux-ci, d’eux-mêmes, en grandissant, s’en éloigneront peu à peu jusqu’à s’en détourner complètement. Le risque que l’un d’eux sombre dans cet abîme, quoique ni nul ni négligeable, est intuitivement faible, et ils le courent parce que les bénéfices attendus de cette exposition précoce sont décisifs : immunité totale à la fascination du simple, propension à distinguer, goût de peu, absence de vertige au bord de l’abîme.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 03 Dec 2017 09:42:27 +0100</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/a-force-de-tout-accepter</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/a-force-de-tout-accepter</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Il était à peine parti qu’il aperçut…</title>
        <description>&lt;p&gt;Il était à peine parti qu’il aperçut à quelques centaines de pas devant lui une silhouette qui le fit sursauter. Il se mit à courir pour la rattraper, mais elle se mit à courir à son tour et non seulement il ne put la rattraper mais l’écart entre eux augmenta jusqu’à ce qu’il la perde de vue. Il se coucha épuisé, inquiet. Le lendemain l’autre était là, levant le camp à la même heure, juste au bout du regard. La poursuite recommença, et s’acheva de la même manière que la veille. Depuis — mis à part les jours où, comme d’un accord tacite, les deux s’ignorent, se distraient et se reposent — l’un poursuit tandis que l’autre fuit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un jour d’heureuse, d’exceptionnelle coïncidence entre grande forme, confiance, endurance et enthousiasme, il se rend compte qu’il gagne du terrain. Ce constat le fait accélérer encore. Mais plus il s’en approche, plus l’autre s’estompe ; au lieu de pouvoir de plus en plus clairement distinguer sa forme, ses traits, il a de plus en plus de mal à ne pas le confondre avec un arbre, une ombre, à ne pas voir à travers. Au moment où il croit l’attraper enfin, il n’étreint que le vide, il se retrouve seul, ses mains, ses bras serrés sur rien d’autre qu’eux-mêmes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A-t-il perdu toutes ces années à poursuivre un fantôme ? Mais sans cet appât, où serait-il aujourd’hui ? À combien d’années en arrière ? Et maintenant, comment va-t-il faire pour continuer sans traînasser ? Va-t-il s’arrêter, s’installer ? Ces questions l’obnubilent, l’hypnotisent, il s’endort bientôt. Le lendemain matin, à peine réveillé, il se rend compte que la silhouette est de nouveau là, à portée de regard, en train de replier sa tente.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 09 Nov 2017 08:46:01 +0100</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/il-etait-a-peine-parti-qu-il-apercut</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/il-etait-a-peine-parti-qu-il-apercut</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>C’est mon tour de faire la vaisselle, dit-il…</title>
        <description>&lt;p&gt;C’est mon tour de faire la vaisselle, dit-il en se dirigeant vers la cuisine. Les convives se levèrent tous pour aider à débarrasser la table, et restèrent debout dans son dos dans la cuisine étroite, à bavarder. Il les entendait, les écoutait par instants, riait de leurs blagues, ajoutait par instants sa voix aux leurs. Il n’avait pas encore commencé à laver la vaisselle, il en était encore à la ranger : superposer toutes les assiettes, les creuses sur les plates, et tous les bols du plus grand au plus petit ; rassembler tous les couverts dans le même sens dans le saladier ; répartir l’eau de rinçage des légumes dans les différentes casseroles… S’il n’était pas aussi méthodique, soupira-t-il intérieurement, il aurait déjà lavé la moitié de la vaisselle. Mais c’était plus fort que lui, il avait besoin de cette préparation, qui répondait chez lui à un goût général qu’il avait toujours du mal à formuler : que les choses soient disposées de telle façon que l’acte décisif, à la fin, soit bref, doux, facile, idéalement un simple effleurement… Évidemment pour cette satisfaction, tout le travail était de préparation ; et il se disait parfois que sa vie, toute sa vie jusqu’alors, ressemblait peut-être aux durs préparatifs d’une mort si douce, rapide et silencieuse que nul, lui compris, n’y prendrait garde, une mort par soudaine évaporation, par disparition totale et subite, y compris des mémoires et des registres, un effacement dans un clin d’œil.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 19 Oct 2017 11:35:40 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/c-est-mon-tour-de-faire-la-vaisselle-dit-il</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/c-est-mon-tour-de-faire-la-vaisselle-dit-il</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>J’apprends qu’une guerre vient d’éclater…</title>
        <description>&lt;p&gt;J’apprends qu’une guerre vient d’éclater entre deux pays lointains. Elle s’ajoute, dans la balance du monde, à la guerre civile qui a cours depuis plusieurs années dans un pays presque voisin du nôtre. Comment faire ici, où, même si nous n’arrivons pas à être heureux, nous sommes du moins à l’abri de la violence et des destructions de masse, comment faire pour contrebalancer le mal et le malheur qui se déchaîneront bientôt là-bas ? Déjà cette proche guerre civile nous avait forcés à redoubler d’efforts ; pouvons-nous les accroître encore ? Certes, pour l’instant la nouvelle guerre n’a causé ni mort ni exode, c’est seulement la peur que nous devons compenser, et nous avons assez de confiance et de sang-froid pour ça ; mais quand les bombes frapperont, quand les batailles tueront et mutileront les hommes par miliers, où trouvererons-nous les trésors d’amour, de bienveillance, de compassion, de douceur, de rire, de joie, de bonheur même qu’il faudrait pour empêcher le monde de pencher dangereusement ou d’osciller constamment, de sursaut en sursaut, entre excès opposés ? Cela nous sera d’autant plus difficile que, ce faisant, nous ne pouvons nous permettre de laisser croitre entre ces malheureux et nous un écart infranchissable. Il ne s’agit pas de devenir ici des saints : nous nous isolerions, nous couperions le monde en deux, ne compensant plus rien du tout. Il nous faut continuer à trembler pour et avec eux, et en même temps être aussi bons et heureux que possible ; comme Atlas qui devait pousser plus fort le côté du monde qui pèse le plus lourd pour ne pas le tenir de travers. Y parviendrons-nous, ou bien, soit que nous suivions la pente amorcée par ceux qui versent le sang, soit que nos efforts ne suffisent pas pour compenser leur acharnement, ne pourrons-nous empêcher le monde de perdre son fragile équilibre ?&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 24 Sep 2017 09:00:52 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/j-apprends-qu-une-guerre-vient-d-eclater</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/j-apprends-qu-une-guerre-vient-d-eclater</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Le sage — ainsi les villageois l’appellent-ils…</title>
        <description>&lt;p&gt;Le sage — ainsi les villageois l’appellent-ils — sort du bois comme un loup. Il ne voit personne, ne parle pas. Il n’a peur de rien, traversant les routes n’importe où, n’importe quand, marchant au printemps sur la glace et sous l’orage. On lui prédit souvent une mort prochaine — il ne répond jamais —, jusqu’au jour où on cesse de l’apercevoir. Est-il mort ? Est-il parti ? Reviendra-t-il ? Nul n’en a la moindre idée. On finit par l’oublier, la vie sans lui ne fait aucune différence. Des années plus tard, en sauvant un bébé tombé dans un puits tari, on trouve là au fond les haillons habituels du vieux sage, entourant des os blanchis. Lui aussi était tombé dans le puits, comprend-on, et contrairement au bébé, dont tout le monde ici avait entendu les cris, il n’avait pas appelé au secours, pour lui non plus sa vie ne faisait aucune différence.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 28 Aug 2017 21:13:26 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/le-sage-ainsi-les-villageois-l-appellent-ils</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/le-sage-ainsi-les-villageois-l-appellent-ils</guid>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
