<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Journal du conteur</title>
    <description>Journal du conteur : fictions brèves d’inspirations variées (Kafka, Michaux, Borgès), symboliques, fantastiques… Aphorismes…</description>
    <link>http://franckguadagnini.fr/</link>
    <atom:link href="http://franckguadagnini.fr/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Sun, 27 Dec 2015 09:44:15 +0100</pubDate>
    <lastBuildDate>Sun, 27 Dec 2015 09:44:15 +0100</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.0.0</generator>
    
      <item>
        <title>La plupart, arrivés au bout du monde…</title>
        <description>&lt;p&gt;La plupart, arrivés au bout du monde, sautent allègrement dans le vide. Beaucoup n’ont même pas besoin d’espoir. Enfant, je ne voulais pas y croire ; il a fallu que je vienne là de nombreuses fois, vérifier de visu qu’on ne m’avait pas trompé, que ça continuait encore, ainsi depuis toujours, générations englouties l’une après l’autre, pour que je finisse par me résigner, non sans amertume, à la dure évidence. Il y a des années de cela, pourtant je continue à revenir là régulièrement, comme si, en une partie muette de moi, l’incrédulité ou l’attente d’un miracle, absurdes l’une comme l’autre, ne pouvaient cesser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non, je n’ai pas cherché à les détourner. Qui suis-je pour une telle présomption ? Moi non plus je n’ai pas besoin d’espoir, mais je n’ai rien d’aussi grandiose à opposer aux étoiles. C’est seulement un par un que je pourrais peut-être y parvenir, mais ils arrivent en foule, ils m’auraient piétiné, ou entraîné malgré moi avec eux, avant même que j’aie pu capter l’attention d’un seul parmi eux ; et ma force de conviction, encore affaiblie par mon léger bégaiement, est infime. Nous, qui préférons sentir le sol sous nos pieds, nous contentons d’entretenir le doute des quelques-uns qui, restés en queue, hésitent et se laissent doubler ; auxquels chacun d’entre nous s’identifie pour avoir été l’un d’eux un temps, avant de faire demi-tour. Quant aux autres, au travers de la poussière soulevée par leurs pas nous les regardons sombrer de loin, en fait nous les devinons seulement, avec une double tristesse : nous les perdons, et nous ne sommes pas sûrs d’avoir raison de ne pas les suivre ; tandis qu’eux nous quittent sans se retourner, sourire aux lèvres (pour ce que nous en voyons). Parce que sa force est étouffée par la distance et surtout par le martèlement de leurs pas, nous n’avons heureusement pas à lutter contre la séduction de leur chant. Ceci un temps, puis souvent dégoûtés, toujours lassés par ce spectacle, nous rentrons chez nous, cultiver notre quotidien ; jusqu’au prochain retour à l’appel duquel, irrésistiblement, nous cèderons.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 27 Dec 2015 09:43:40 +0100</pubDate>
        <link>http://franckguadagnini.fr/la-plupart-arrives-au-bout-du-monde</link>
        <guid isPermaLink="true">http://franckguadagnini.fr/la-plupart-arrives-au-bout-du-monde</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Le mur qui ceint le paradis…</title>
        <description>&lt;p&gt;Le mur qui ceint le paradis tombe en ruine. Ici de profondes lézardes où vivent des colonies d’abeilles, là de larges pans effondrés ; presque partout, ce sont les filets enchevêtrés des lianes aux crampons infimes et des épaisses toiles d’araignées qui le tiennent encore debout, plus que foi ou mortier. De gardes, il n’y a sans doute jamais eu ; et quant aux ouvriers, qui les paierait ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Facile à abattre comme à escalader, il n’arrête plus les curieux. Mais leur curiosité est rapidement déçue : dans l’enceinte du paradis, ils ne trouvent rien d’autre qu’une forêt un peu plus sombre, un peu plus profonde, un peu plus sauvage et dangereuse qu’alentour. Parfois, ils sont même ressortis du vieux paradis sans s’en apercevoir.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 20 Dec 2015 12:40:10 +0100</pubDate>
        <link>http://franckguadagnini.fr/le-mur-qui-ceint-le-paradis</link>
        <guid isPermaLink="true">http://franckguadagnini.fr/le-mur-qui-ceint-le-paradis</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Les réponses gueulées</title>
        <description>&lt;p&gt;De partout, ça gueule des réponses. J’ai beau changer de trottoir et me boucher les oreilles, je ne peux pas ne pas les entendre, ces réponses hurlées enchevêtrées, chacune essayant de dominer les autres. J’ai beau essayer de ne pas leur prêter attention, c’est impossible, presque à tous les carrefours un militant est là pour capturer mon regard fuyant et, profitant de ma politesse, m’asséner, les yeux dans les yeux sans ciller, sa réponse, sa petite réponse propre. Pas d’échappatoire, je vais devoir subir jusqu’au bout la leçon, ennuyeuse et naïve. Il arrive encore que ma propre petite réponse me brûle la langue, mais je ravale la tirade ridiculement vengeresse que je tiens prête (en substance : que je récuse ces réponses qui se contredisent et s’excluent mutuellement, et entre lesquelles nul ne peut trancher ; que si quelqu’un, un jour, vient qui peut les départager, je me rangerai évidemment à son avis ; mais qu’en attendant — car celui-là ne sera pas moi — je me contenterai du minimum…). Je prends mon mal en patience, et dès que j’en ai l’occasion je pars me recueillir au fond de forêts ou de mon esprit, là où le vacarme des harangues n’atteint pas, là où je puis à nouveau, tendant l’oreille, entendre ce que chuchotent les voix timides des questions. Si je devais répondre, je me contenterais de questionner. Mais je ne dis rien : nul ne me demande mon avis, et je ne force personne à l’entendre, refusant d’ajouter encore à la confusion globale, refusant d’être la cible de contradicteurs agressifs au propos immodéré. Je me tais, de plus en plus décidément à mesure que les voix montent alentour.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 30 Nov 2015 21:42:41 +0100</pubDate>
        <link>http://franckguadagnini.fr/les-reponses-gueulees</link>
        <guid isPermaLink="true">http://franckguadagnini.fr/les-reponses-gueulees</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Dans notre communauté, la solidarité…</title>
        <description>&lt;p&gt;Dans notre communauté, la solidarité est discrète. Si deux d’entre nous se rencontrent par hasard en voyage à l’étranger, ou même dans une autre ville, il y a peu de chances qu’ils se reconnaissent, sauf à ce qu’ils soient des amis, des voisins. Dans la plupart des cas, il faudrait que le hasard les amène à bavarder pour qu’ils se découvrent la même appartenance. Le hasard ? Le hasard seul ? Ne peut-on supposer qu’une certaine connivence tacite, un certain air, une certaine manière de regarder, de sourire, d’agir les pousseraient l’un vers l’autre ? Peut-être pas. Notre communauté est largement conventionnelle. On peut la quitter facilement. Pour l’intégrer la bonne volonté suffit, même si la proximité physique est une quasi-nécessité de fait, sans être toutefois une condition suffisante. Elle est difficile à définir, difficile à expliquer aux étrangers. Elle est une somme de petits riens. Sa fragilité est patente, et sa résilience n’est sans doute que moyenne. Rien en elle de sacré, rien de monumental ; elle pourrait disparaître sans laisser autre chose de tangible que quelques témoignages. Ses membres se disperseraient et mèneraient là où le hasard les aurait portés une vie quelconque, les plus courageux, les plus magnétiques essayant de recréer autour d’eux une communauté semblable, sans toujours y parvenir, tant les conditions nécessaires à notre communauté, sans être aucunement rares prises indépendamment, sont difficiles à réunir, aussi bien sous tes pieds que dans ton cœur. Les tentatives ne manqueraient pourtant pas, car l’absence de la communauté serait sentie comme une perte immense ; et parmi nous les gens entreprenants sont nombreux, même si pour ma part je n’en suis pas. Ce sont eux qui la font croître, qui la rendent toujours plus légère et intégrée à la fois ; tandis que ses membres plus indolents, plus timorés, comme moi, se contentent, par leur travail discret mais constant d’entretien — qui n’est pas autre chose que leur vie quotidienne —, d’assurer son assise. Elle profite à tout le monde, pas seulement à ceux qui se sentent ou se déclarent y appartenir. Mais comme elle n’est pas brillante, elle n’attire que ceux, certes de plus en plus nombreux, qui, consciemment ou non, la cherchaient déjà. Combien pourra-t-elle en accueillir sans perdre sa gracilité nécessaire ? Pourrait-elle intégrer, de proche en proche, le monde entier ? Nul ne le sait. Nous l’espérons pourtant, car il aurait ainsi, croyons-nous, de meilleures chances de se survivre. Pour favoriser cette éventualité, nous ne pouvons cependant rien faire d’autre que cultiver notre communauté.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 27 Sep 2015 22:35:09 +0200</pubDate>
        <link>http://franckguadagnini.fr/dans-notre-communaute-la-solidarite</link>
        <guid isPermaLink="true">http://franckguadagnini.fr/dans-notre-communaute-la-solidarite</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Pour les aider à vivre, on condamne…</title>
        <description>&lt;p&gt;Pour les aider à vivre, on condamne tous les hommes à mort. La date de l’exécution est tirée au sort : ce peut être demain ou dans cent ans, mais elle est irrévocable. Nul n’y échappe ; même les puissants ne parviennent sans doute qu’à faire falsifier le procès verbal du tirage au sort en leur faveur ou en la défaveur de leurs ennemis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quand, dans leur enfance — le tirage au sort intervient à leur majorité — les hommes apprennent l’existence de cette institution sans tomber encore sous sa coupe, une inquiétude sourd en eux, qui croît avec leur taille et le nombre de leurs ans, jusqu’au jour de leur majorité, double délivrance : ils sont libres, ils sont citoyens, ils ont tous les droits et tous les devoirs, et surtout, enfin, ils connaissent la date de leur mort. Ils peuvent ainsi modeler le cours de leur vie sur cette échéance fatidique. Jusqu’à présent, ils ont attendu. Désormais ils cessent d’attendre. Ils contrôlent minutieusement l’usage de leurs heures. Plus aucune angoisse : ils n’en ont plus le temps. Les choix sont d’autant plus durs à faire qu’ils engagent pour une durée précisément déterminée ; mais pour cette raison même ils sont faits avec beaucoup plus de sérieux, de prudence que chez les barbares qui vivent, comme des fauves, comme s’ils n’allaient jamais mourir et que leur mort même naturelle surprend souvent en plein milieu de leurs projets, ou plus souvent encore sur le seuil de projets sans cesse ajournés au fil des ans.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Certes, là comme partout les morts accidentelles ne sont pas rares, et beaucoup n’atteignent pas le jour de leur exécution. Mais pour eux, ce n’est pas aussi regrettable que ça l’aurait été avant l’institution de la condamnation à mort généralisée : car, grâce à elle, ils ont choisi leur vie, ils n’ont pas perdu leur temps, il leur a été donné de pouvoir se projeter dans leur vie vers leur mort en toute lucidité, et ils ont œuvré.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;star&quot;&gt;***&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;spacebefore&quot;&gt;Le meilleur moment de la vie, disent-ils, c’est l’interstice qui sépare le jour de l’achèvement de ton dernier projet et le jour de ton exécution. Comme tous prennent une marge, pour être sûrs d’achever leur dernier projet avant le jour fatal, il n’est pas rare de l’achever finalement avec un peu d’avance. Dans ce petit temps qui reste, plus de projet, et ni le temps, ni peut-être le courage ou l’envie, d’en glisser un ultime. Plus rien à faire donc, même pas attendre, pour la première fois depuis les grandes décisions prises peu après la majorité. C’est alors, alors seulement qu’ils vivent légèrement, gratuitement, une vie vide, qu’ils peuvent se permettre parce qu’ils l’ont remplie auparavant presque à ras bord. Ils retrouvent l’insouciance de l’enfance, sans les incertitudes, sans les espoirs, les craintes, les changements continuels qui la troublent. On les reconnaît aisément, ils se promènent le long des plages et des jetées avec une lenteur qui n’est pas un effort, ils regardent sans attention, et leur sourire un peu niais dénote une absence, une détente qu’on leur envierait, si on en prenait le temps.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;star&quot;&gt;***&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;spacebefore&quot;&gt;C’est seulement la veille de leur exécution que les hommes sont jugés. Ils viennent à la barre, et racontent leur vie ; ensuite, les témoins spontanés sont libres de venir corroborer, amender ou contredire le récit de l’accusé. Nul besoin de procureur : l’accusation est toujours la même pour tous, et au besoin n’importe quel spectateur la rappelle : avoir perdu son temps et par conséquent celui du monde, avoir reçu plus que donné, avoir souffert moins que le monde, avoir fait souffrir évitablement. Tous les non-dits d’une vie doivent être finalement révélés, car il est intolérable qu’un seul mensonge ou même un seul doute soient définitivement enterrés et emportés dans l’infini.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comme c’est le grand moment des révélations et des coups de théâtre, le procès a justement lieu dans le théâtre municipal, où sa mise en scène a pour seul but de magnifier les fautes de l’accusé. La possibilité qu’on n’en trouve pas n’est pas envisagée, l’innocence est réputée impossible, afin que les hommes meurent moins difficilement. L’accusé est seul sur scène en pleine lumière, le public interroge, un huissier fait tourner la parole. Quand plus personne n’a plus rien à dire, le public juge : il vote pour attribuer à l’accusé la note de sa vie. Dépouillement puis calcul d’une banale moyenne. C’est affublé d’un grand panneau montrant cette note définitive que l’homme le lendemain ira publiquement à sa mort.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Puis le nom de l’homme sera consigné dans le grand registre public des noms et des notes, à partir duquel est établi le classement général historique, séculaire, décennal, annuel et mensuel des meilleurs et des pires.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tous admettent la cruauté de cette pratique ; mais ils regardent le mensonge comme pire que la souffrance. On estime que chaque homme a non pas seulement le droit mais le devoir de connaître avant de mourir la vérité sur sa vie, et conséquemment la valeur de sa vie, et qu’elles regardent le monde entier : que chaque homme est, à imiter ou à éviter, un exemple.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 19 Sep 2015 17:16:14 +0200</pubDate>
        <link>http://franckguadagnini.fr/pour-les-aider-a-vivre-on-condamne</link>
        <guid isPermaLink="true">http://franckguadagnini.fr/pour-les-aider-a-vivre-on-condamne</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Les loups, une fois rassasiés…</title>
        <description>&lt;p&gt;Les loups, une fois rassasiés, s’ils ne digèrent pas en somnolant, se disputent pour faire passer le temps. Ils retroussent leurs babines ensanglantées, font grincer leurs dents, grognent, hurlent. Quel que soit le sujet abordé, le moindre désaccord est source d’agressivité. Seules la grande table chargée de vaisselle, peut-être, et la lourdeur de leurs estomacs, les retiennent de résoudre dans le sang des crocs leurs débats. Avec ce tapage, nul n’entend ce que bêle l’agneau épargné par le festin trop garni. Lui aussi a faim ! Et le moment ne tardera pas où, la faim dépassant la peur, il essaiera de téter la plus proche louve repue. Pauvre agnelet ! Serais-tu resté au champ, ce n’aurait guère été différent : dans le brouhaha des bêlements continuels et mêlés, qui aurait entendu ta plainte ?&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 12 Sep 2015 12:16:41 +0200</pubDate>
        <link>http://franckguadagnini.fr/les-loups-une-fois-rassasies</link>
        <guid isPermaLink="true">http://franckguadagnini.fr/les-loups-une-fois-rassasies</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Il est probable que je ne fasse que tourner…</title>
        <description>&lt;p&gt;Il est probable que je ne fasse que tourner en rond. Dans un monde confiné, comment pourrait-il en être autrement ? Mais du moment que la courbure de mon cercle est assez large pour me donner l’impression d’aller tout droit, je ne me plains pas, ne me sens pas à l’étroit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;D’ailleurs je ne crois pas être déjà passé deux fois au même endroit : peut-être même la courbure de mon cercle est-elle si vaste qu’elle ne m’est pas seulement insensible, mais que je pourrai la suivre sans jamais boucler un seul tour complet avant ma mort.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 18 Jul 2015 05:21:15 +0200</pubDate>
        <link>http://franckguadagnini.fr/il-est-probable-que-je-ne-fasse-que-tourner</link>
        <guid isPermaLink="true">http://franckguadagnini.fr/il-est-probable-que-je-ne-fasse-que-tourner</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Il a beau être tordu…</title>
        <description>&lt;p&gt;Il a beau être tordu par l’arthrose et voûté par les ans, sa rectitude intérieure est intacte. Il a beau cheminer lentement et par de nombreux détours — on pourrait croire qu’il se promène, et il aurait bien l’âge de s’y consacrer exclusivement —, il ne s’écarte guère du chemin le plus court.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 04 Jul 2015 12:01:01 +0200</pubDate>
        <link>http://franckguadagnini.fr/il-a-beau-etre-tordu</link>
        <guid isPermaLink="true">http://franckguadagnini.fr/il-a-beau-etre-tordu</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Innocent ? Impossible ! Depuis l’âge de raison…</title>
        <description>&lt;p&gt;Innocent ? Impossible ! Depuis l’âge de raison, l’innocence est perdue irrémédiablement. D’où les juges : ils observent ton combat contre toi-même et contre la vie, et ils comptent les points, les faux pas, notent les accomplissements.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Devant toi l’horizon indépassable d’une défaite honorable, et sur le bord du chemin les yeux luisants des juges et témoins — tous les témoins sont juges et vice-versa. Tu les entends ricaner des pièges qu’ils t’ont tendus — par ennui ? —, dans lesquels tu es déjà résigné à tomber le plus souvent, d’autant qu’on ne te félicite jamais quand tu les évites, comme si c’était normal, tandis qu’il n’est pas rare que t’accablent blâmes ou railleries quand tu y tombes. Mais leur silence prolongé t’accable aussi : s’ils s’étaient détournés, indifférents, s’ils avaient relâché voire abandonné leur surveillance ? Pour un peu, c’est volontairement que tu trébucherais, dans l’espoir que les juges se manifestent et ainsi te rassurent. Mais tu n’as pas à t’inquiéter : les scrutateurs sourcilleux savent qu’il est important que tu sois constamment sous la menace d’une mauvaise note. Et puisque tu n’es pas moins juge et témoin qu’eux tous, tu sais aussi qu’il ne sert à rien de scruter leurs visages à la recherche d’un indice, et que tu ne peux pas te fier à ton propre jugement. Pourtant tu continues à essayer d’estimer, de deviner le verdict que — petite consolation — tu n’entendras pas. Sans négliger le vain tourment que tu t’infliges ainsi, les juges sont plus prudents que toi ; dans leur vigilance turbulente, ils attendent patiemment ta mort : le moment du jugement final et sans appel, les parjures des témoins, le résultat du comptage des points, consigné dans le grand livre des accomplissements. Untel, tant de points. Une courte ligne dans un répertoire qui, même s’il n’est tenu que depuis quelques milliers d’années, et alors que l’espèce humaine est encore jeune, en comprend déjà des millions.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Reste ceux, de moins en moins nombreux, qui, discrets, insignifiants, inaperçus, échappent au jugement et sombrent directement dans l’oubli. Tu hésites à les envier.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 14 Jun 2015 10:47:13 +0200</pubDate>
        <link>http://franckguadagnini.fr/innocent-impossible-depuis-l-age-de-raison</link>
        <guid isPermaLink="true">http://franckguadagnini.fr/innocent-impossible-depuis-l-age-de-raison</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Ta vie ? C’est une partie…</title>
        <description>&lt;p&gt;Ta vie ? C’est une partie que tu ne peux pas remporter. Mais hors du jeu que ferais-tu ? Tu papillonnerais, tu somnolerais, tu fuirais l’inéluctable. La loi te contraint à jouer, le jeu te condamne à l’échec, mais c’est pour t’épargner pire encore.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 07 Jun 2015 20:56:42 +0200</pubDate>
        <link>http://franckguadagnini.fr/ta-vie-c-est-une-partie</link>
        <guid isPermaLink="true">http://franckguadagnini.fr/ta-vie-c-est-une-partie</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Verdict : pas un mot…</title>
        <description>&lt;p&gt;Verdict : pas un mot n’est prononcé. L’aveu est si complet qu’il empêche le jugement. Les juges ouvrent leurs mains en signe d’impuissance, et gardent fermées leurs bouches. Leurs yeux ne sont ni levés ni baissés. Implicitement, ils se déclarent incapables de prononcer, même sur le fait de savoir si oui ou non la condamnation antérieure et le sursis en cours sont annulés, si la réhabilitation est totale ou partielle. Un instant il nous semble — avocats, public, jurés — nous voir au travers de celui qu’on ne peut plus nommer l’accusé, il a disparu en-deça même du repentir, dans cet interstice infime entre l’innocence perdue irrémédiablement et la culpabilité inévitable. Illusion qui ne dure pas : il est bien là, il a bougé, il glisse vers la porte que quel huissier sans l’avoir décidé a entrouverte ? Il est sorti, nous reprenons nos esprits, la parole nous revient mais, honteux, nous quittons la salle sans nous regarder, aussi discrètement que possible.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 31 May 2015 08:14:01 +0200</pubDate>
        <link>http://franckguadagnini.fr/verdict-pas-un-mot-n-est-prononce</link>
        <guid isPermaLink="true">http://franckguadagnini.fr/verdict-pas-un-mot-n-est-prononce</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Il tombe, mais si lentement…</title>
        <description>&lt;p&gt;Il tombe, mais si lentement que la différence avec simplement flotter est quasi insensible. Il s’enfonce, mais si doucement — imperceptible vrille — que les déblais sont inexistants. Il s’allège et croit ainsi s’élever, mais il ne fait que ralentir encore son enterrement. Combien d’efforts énormes, quel démènement harassant pour effleurer cette immobilité !&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 21 Mar 2015 16:23:40 +0100</pubDate>
        <link>http://franckguadagnini.fr/il-tombe-mais-si-lentement</link>
        <guid isPermaLink="true">http://franckguadagnini.fr/il-tombe-mais-si-lentement</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Sous le grand chapeau qui les protège…</title>
        <description>&lt;p&gt;Sous le grand chapeau qui les protège en partie du soleil, on les voit penchés presque à angle droit, les yeux baissés, scrutant le sol, une main contre les lombaires — on a mal au dos avec eux —, l’autre tenant l’anse du petit seau duquel dépasse la poignée d’une petite pelle. Ils vaguent lentement, sans guère lever les yeux ; parfois ils s’arrêtent, s’agenouillent, grattent alors le sable, peut-être tirent la pelle et creusent un instant, font miroiter entre leurs doigts quelque chose au soleil, l’observent, et presque toujours, d’un ample mouvement de bras, le jettent dans la mer proche. Que cherchent-ils demande le passant curieux ? Pas de l’or, en tout cas, lui répond-on. Celui qui par chance en trouve une pépite ne la dédaignera pas, mais ce contre quoi il l’aura échangée, ce sera seulement plus de loisir à consacrer à cette recherche éreintante d’un trésor, certes, mais personnel. Un trésor pour soi, sans valeur marchande, une chose infime, à la fois quelconque et unique, mais qui sera votre propre trouvaille : galet rond et poli, caillou translucide, coquillage brillant… — Mais il y en des milliards, partout, il suffit de se baisser pour en ramasser une pleine poignée ! — Bien sûr, et leurs différences sont minimes. Et pourtant ce sont-elles, aussi subtiles soient-elles, qui feront que tel coquillage, que presque tous auraient ignoré, acquerra pour vous la valeur d’un emblème, parmi les myriades insignifiantes des autres. Voilà ce qu’on répond, avant de s’y remettre.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 20 Dec 2014 20:46:54 +0100</pubDate>
        <link>http://franckguadagnini.fr/sous-le-grand-chapeau-qui-les-protege</link>
        <guid isPermaLink="true">http://franckguadagnini.fr/sous-le-grand-chapeau-qui-les-protege</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>C’est seulement quand, à force…</title>
        <description>&lt;p&gt;C’est seulement quand, à force de te taper sur la tête, tu t’es bien rapetissé, quand, ayant creusé assez longtemps et assez profond, tu t’es bien enfoncé dans ton trou, qu’une certaine satisfaction peut t’échoir. Tu as la bonne taille et la bonne hauteur, celles qui conviennent à la modestie de tes moyens et à l’humilité de tes accomplissements plutôt que celles de tes illusions. Mais c’est aussi, surtout, que l’activité, taper, creuser, t’a revigoré.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 06 Dec 2014 10:06:12 +0100</pubDate>
        <link>http://franckguadagnini.fr/c-est-seulement-quand-a-force</link>
        <guid isPermaLink="true">http://franckguadagnini.fr/c-est-seulement-quand-a-force</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Arrivé au carrefour, et cherchant…</title>
        <description>&lt;p&gt;Arrivé au carrefour, et cherchant comme toujours son chemin, il scrute les commencements, les portions visibles des différentes voies qui en rayonnent. Souvent, assez vite, il croit deviner ou reconnaître celle à suivre ; mais en l’absence habituelle d’une certitude et même seulement d’une confiance suffisante, sa tentation, presque son réflexe, est d’essayer toutes les autres voies, une par une, pour s’assurer, négativement, que son intuition était correcte ou son souvenir précis. Pourquoi procéder ainsi ? Ne serait-il pas rationnel de tenter d’abord sa chance là où il la croit la meilleure ? Pourtant c’est presque toujours de cette manière qu’il agit, à quelque carrefour qu’il parvienne ; il élimine une à une les moindres possibilités jusqu’à la dernière, alors il se trouve, juste avant d’y entrer, devant la certitude : soit il s’agira de cette voie, la dernière, soit d’aucune ; soit le chemin continue par là, soit il n’y a plus de chemin. C’est cet instant qu’il cherche, le frisson tranquille, voire la sérénité de cet instant simple, de cet instant binaire, où il va enfin et clairement, comme à pile ou face, comme à quitte ou double, au bout de quelques pas, savoir : confirmation ou condamnation. Mais cet instant, il le redoute aussi, il le redoute tant qu’il le retarde expressément, en explorant, en poursuivant souvent les voies sûrement trompeuses au-delà de tout doute raisonnable. Aussi quand enfin il se tient devant la certitude, prêt à l’accueillir, et même s’il n’a pas encore été gravement déçu, si seuls quelques bifurcations et de rares demi-tours ont été nécessaires au fil de ces années, sans le repousser trop loin encore pour qu’il ne puisse se permettre ces détours, c’est avec une certaine lassitude, un enthousiasme affaibli qu’il reçoit cette certitude et, positive, la savoure, jamais aussi pleinement que, moins prudent, moins timoré, il le pourrait.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sun, 23 Nov 2014 11:13:41 +0100</pubDate>
        <link>http://franckguadagnini.fr/arrive-au-carrefour-et-cherchant</link>
        <guid isPermaLink="true">http://franckguadagnini.fr/arrive-au-carrefour-et-cherchant</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Lassé de ma solitude et de mon exil…</title>
        <description>&lt;p&gt;Lassé de ma solitude et de mon exil, lassé du mutisme des animaux, lassé des cris rauques qui avaient remplacé dans mon gosier les sons modulés des langues humaines, lassé des ongles devenus durs comme des griffes qui effilaient mes doigts, lassé du poil dru qui avait fini par recouvrir ma peau nue, lassé de la couche de corne qui rendait la plante de mes pieds insensible à la caresse du sable et des langues des brebis, lassé de la fièvre, des douleurs dentaires, des cicatrices purulentes, lassé de la faim et de la fatigue, lassé de devoir manger mes seuls compagnons, lassé enfin de n’être que prédateur ou proie, je décidai de rentrer chez les hommes. La chance m’avait valu un festin, je me reposais au soleil, un souvenir émergea peu à peu. Des visages glabres, des yeux levés, des corps unis, des pulpes douces de doigts, des paumes qui me caressaient, et surtout des voix, des voix qui chantaient ou parlaient (je ne savais plus faire la différence). Je me mis en route. Les animaux, dignes, me virent partir sans manifester ni peur ni curiosité. Nul ne me devança, nul ne me dépassa, aucun ne me suivit. Je marchai un temps indéterminé, car je ne connaissais plus rien au-delà du lendemain. Je vis venir face à moi un premier homme. Voulant l’interroger des yeux, le flairer, j’essayai de capter son regard, mais il gardait les yeux fixement détournés. Dès qu’il fut assez proche, je me portai vers lui. Il bondit de côté, en criant, et je vis, bien qu’il eût aussitôt détourné la tête, que sa grimace montrait ses dents. Je n’insistai pas mais ralentis le pas. Le deuxième homme que je croisai, j’essayai plus discrètement de l’aborder, et je vis tout de suite que j’y parviendrais. Il me regardait, intrigué lui aussi ; mais quand il fut à portée il fit comme si de rien n’était. « Que se passe-t-il là-bas ? demandai-je (retrouvant la parole, que je craignais d’avoir perdue pour toujours) — Je n’en peux plus, je rentre » me dit l’homme pour toute réponse, et il passa, aussi indifférent qu’il m’avait semblé ahuri quelques instants plus tôt. Moi aussi je rentre, me dis-je, pourquoi n’allons-nous pas dans le même sens ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je poursuivis. Plus j’avançais vers là où, des années auparavant, je les avais laissés, plus je croisais d’hommes qui se dirigeaient à l’opposé, vers là d’où je venais, vers la vie sauvage et les animaux que je quittais. Des hommes qui tous refusaient de me parler d’autre chose que d’un retour auquel je ne comprenais rien ; qui m’évitaient, ou me toisaient, ou me raillaient, ou me crachaient dessus, ou me montraient les dents. Ils allaient par familles, par bandes. Quand ils étaient assez nombreux, ils essayaient de m’attraper, apparemment pour m’emmener avec eux de force. Heureusement j’avais encore la vigueur, la vitesse de là d’où je venais. Par prudence, je finis cependant par me cacher, par avancer sans emprunter les chemins frayés. Ça ne m’était pas difficile ; les frontières n’étaient pas des obstacles pour moi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J’arrivai aux abords de la ville où je suis certain d’avoir grandi, et trouvai tout arrangé pour un siège. Grâce à ma force et à ma ruse, à mon excellente vision nocturne, je parvins facilement à accomplir ce que les assaillants essayaient vainement depuis, appris-je, des mois : je rentrai dans la ville. Je vis tout de suite que je ne pouvais pas me mêler à ses derniers habitants : les quelques vêtements que j’avais volés, sales, déchirés, ma pilosité, mon air, les auraient aussitôt effrayés et m’auraient fait chasser, capturer ou tuer. Mais, caché, j’écoutai. Peu à peu j’appris que les animaux — ainsi désignaient-ils ceux que j’appelais encore du nom d’homme, interféconds, les assaillants — se lassaient, et finiraient pas partir ; mais qu’il fallait éviter toute contamination ; qu’ils étaient les plus forts et qu’on ne pouvait pas discuter avec eux ; qu’ils ne méritaient pas d’être exterminés, mais qu’on ne pouvait les laisser se répandre ; qu’ils étaient revenus trop loin en arrière pour que rien puisse être fait pour eux ; qu’il fallait attendre et plus que jamais cultiver ce qui différenciait les hommes de ces bêtes. Certains disaient qu’il faudrait essayer de les dompter et de les utiliser comme force productive, mais le contact ou du moins la proximité nécessairement impliqués par cet usage en dégoûtaient la plupart. Puisque je comprenais tout, puisque j’étais d’accord, puisque ce que j’avais vu par-delà les remparts me répugnait aussi, et de plus en plus, il ne me restait qu’à chaparder des vêtements propres et seyants, qu’à me couper cheveux et ongles, qu’à me raser, me laver, pour passer désormais inaperçu parmi les miens. Je le croyais. Voler ne me fut plus si facile, pas tant par scrupule que parce que je n’étais déjà plus si habile ni rapide qu’auparavant, et surtout parce que j’avais peur, une sorte de peur que je redécouvrais, tout différente de celle que m’inspiraient, dans les bois, les serpents. Seul et inexpérimenté, je me coupai les cheveux très mal, je me défigurai. J’appariai mal les couleurs des vêtements que je volai, qu’on reconnut tout de suite. Ma voix toujours rauque, mes dents noires, mes mains rudes aux ongles mal taillés, tout m’accusait d’espionnage. On me laissa toutefois raconter mon histoire, cette histoire ; on eut la bienveillance de la croire ; je parlais déjà trop bien pour qu’il ne me soit pas fait droit. Mais on me tolère à peine, nul ne m’adresse la parole, on se détourne de mon chemin dans les rues ; je vis seul, comme si je n’avais pas trouvé les hommes. Pourtant je sais qu’il n’y en a pas d’autres, ou du moins pas de meilleurs. Leurs visages, quand ils ne me voient pas, font ma joie. Je m’en contente ; de ma vie sauvage j’ai gardé le goût et la force de me satisfaire de peu. J’observe, nul ne me distrait, j’ai tout mon temps pour penser, aucun lieu ne m’est interdit, aucune activité ; je m’instruis ; si je ne m’abuse, le temps ne tardera pas où les enfants, pour l’édification de tous, m’appeleront, de moins en moins goguenards, philosophe.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 06 Sep 2014 09:57:49 +0200</pubDate>
        <link>http://franckguadagnini.fr/lasse-de-ma-solitude-et-de-mon-exil</link>
        <guid isPermaLink="true">http://franckguadagnini.fr/lasse-de-ma-solitude-et-de-mon-exil</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Libres et légers…</title>
        <description>&lt;p&gt;Libres et légers, ils viennent chercher un sens à leur vie. Ils sont censés le choisir, avec une extrême attention, dans la grande encyclopédie concrète des sens d’une vie, mais c’est une tâche bien difficile, que l’organisation ne permet pas de laisser prendre trop longtemps, pour éviter une file d’attente immense et les colères et découragements qu’elle suscite. C’est pourquoi, même si théoriquement ils ne sont là que pour enregistrer les choix, mettre à disposition le matériel, veiller au bon déroulement des séances et à l’entretien des locaux, les encyclopédistes sont souvent, en fait, ceux qui choisissent. Ils y ont développé une intuition presque infaillible. D’un coup d’œil ils savent décider vers quel domaine existentiel orienter le nouveau venu. D’un mot, ils savent, sans en avoir l’air, susciter une vocation ou trancher un dilemme. Grâce à eux, rares sont les candidats à repartir de là sans avoir trouvé un sens à leur vie. Pour les autres, immense majorité, on les voit, hommes devenus, sortir du pas lent et précautionneux de ceux qui ploient sous une charge écrasante.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 23 Aug 2014 08:10:49 +0200</pubDate>
        <link>http://franckguadagnini.fr/libres-et-legers</link>
        <guid isPermaLink="true">http://franckguadagnini.fr/libres-et-legers</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Tomber d’un excès dans un autre…</title>
        <description>&lt;p&gt;Tomber d’un excès dans un autre, telle est sa manière de s’équilibrer, croit-il, mais en fait il n’est jamais en équilibre, il est toujours en train soit de tomber, soit de se relever.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 23 Aug 2014 08:10:25 +0200</pubDate>
        <link>http://franckguadagnini.fr/tomber-d-un-exces-dans-un-autre</link>
        <guid isPermaLink="true">http://franckguadagnini.fr/tomber-d-un-exces-dans-un-autre</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>En substance, cette histoire que mon grand-père…</title>
        <description>&lt;p&gt;En substance, cette histoire que mon grand-père, paysan quelconque, racontait :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;« D’abord, les hommes avançaient tous ensemble, de front, main dans la main, ligne droite comme un horizon marin. Quand nous les voyions arriver, descendre les montagnes, c’était comme une avalanche uniforme, un immense raz de marée, mais que nous voyions sans crainte, avec gratitude au contraire. Mais au fil des générations les différences, d’abord indiscernables, sont apparues : les hommes allaient plus ou moins vite ; certains ne pouvaient suivre le rythme que d’autres refusaient de ralentir ; ils s’écartaient les uns des autres d’une distance supérieure à celle que deux bras tendus pouvaient résorber, et la ligne unique, unanime, s’est étirée, pointillée, finalement brisée. Elle est devenue une file. En tête, les plus rapides, les plus endurants, les plus déterminés, ceux qui tiraient à marche forcée l’humanité vers on ne savait quoi, on ne savait où. Derrière, ceux, tout aussi résolus mais de moins en moins endurants et rapides, qui s’accrochaient aux premiers pour ne pas se laisser distancer ; ensuite s’étirait à perte de vue la colonne des hommes allant chacun à son rythme, jusqu’à la queue effilochée où quelquefois l’un d’eux s’arrêtait pour adoucir ou abréger l’agonie d’un congénère avant de repartir sans hâte mais sans hésitation. Quand nous les voyions revenir, nous étions encore émus, comme par un grand coup de tonnerre, nous pensions : « tiens, voilà les hommes », c’était absurde, que sommes-nous donc mais c’était ainsi, nous pensions toujours « les hommes, voilà les hommes » et c’était un émerveillement, tout le monde s’endimanchait pour les voir passer, et nous nous découvrions avec respect, et nous faisions semblant de ne pas remarquer le regard vide ou dur, la lassitude, les haillons, la poussière et la boue… Il n’y a pas si longtemps, il arrivait encore qu’un des jeunes du village, sans autre espoir ici qu’une aride vie de travail agricole, se laisse fasciner et les rejoigne, mais la plupart rentraient quelques jours ou quelques semaines plus tard. Ils n’aimaient pas en parler ; nous savons qu’ils étaient gravement déçus, mais nous n’avons jamais été sûrs si c’était d’eux-mêmes, parce qu’ils n’arrivaient pas à suivre, ou si c’était par les hommes, par ce qu’ils avaient vu ou fait parmi eux. Inversement, il arrivait aussi, quelquefois, qu’un découragé de la queue, distancé, s’arrête, à bout, et reste chez nous. Difficile d’en tirer quelque chose, mais l’ouvrage ne manquait pas, nous ne les laissions pas mourir de faim, ça faisait des garçons de ferme. Le temps passait, et les hommes continuaient à revenir régulièrement. On disait qu’on peut espérer les voir deux fois dans une vie, comme la comète de Haley. Mais à chaque passage, la file était plus maigre que la fois précédente. Nous autres les sédentarisés nous les regardions passer le cœur serré moins par leur misère que par leur échec, qui est aussi le nôtre. La dernière fois qu’on les a vus passer — j’étais petit —, ce n’était plus qu’une bande de va-nu-pieds crasseux, brûlés, aveugles, inaccessibles. Maintenant c’est fini, c’était sans doute la dernière fois qu’elle passait, la flèche autrefois si majestueuse, si prometteuse de l’humanité en marche, la plus belle utopie. Il n’y a plus désormais, hors les sédentaires, que des errants solitaires. De temps en temps on en voit un qui passe par ici. Celui qui a l’air perdu demande rarement son chemin ; celui qui avance vigoureusement ne nous dupe plus : ça ne veut pas dire qu’il connaît le chemin, ou s’il le connaît, il n’est que pour lui. Seuls certains enfants se laissent encore attraper, voudraient partir avec lui, et lui font du moins un bout de conduite ; gentil ou pas, il finit par les chasser, les renvoyer chez eux, comme on chasse le chien errant, le chien perdu qui vous a élu pour maître et vous suit éperdument ou benoitement. Un comme ceux-là, au début il aurait tiré les autres, pointe de la flèche de l’humanité : maintenant ils ne tirent plus qu’eux-mêmes, et ça semble souvent déjà presque trop lourd. »&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sun, 17 Aug 2014 08:24:39 +0200</pubDate>
        <link>http://franckguadagnini.fr/en-substance-cette-histoire-que-mon-grand-pere</link>
        <guid isPermaLink="true">http://franckguadagnini.fr/en-substance-cette-histoire-que-mon-grand-pere</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Son ambition d’atteindre en cette vie…</title>
        <description>&lt;p&gt;Son ambition d’atteindre en cette vie des sommets l’a tourmenté longtemps. Y parviendrait-il ? En était-il capable ? Il est sûr qu’il n’a pas monté autant qu’il l’aurait dû pour se trouver aujourd’hui, presque au milieu de sa vie, à une hauteur conforme à cette ambition. Il est sûr aussi qu’il s’est toujours considéré infime, minuscule, indigne de ces espoirs délirants. Dans cet écartèlement, après des années de chutes invariables et d’ascensions timorées, il a fini par épuiser ses forces. Lassé, miraculé d’une énième chute grave, il a rabaissé ses ambitions. Et il découvre maintenant, avec gratitude, que moins il vise haut, moins petit il se sent.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais ce qui le poussait à se projeter si loin au-dessus des capacités qu’il se reconnaissait se trouvait en lui-même aussi, de sorte qu’une autre partie de lui-même devait juger délirante la taille qu’il se donnait, non ses ambitions. Cette partie de lui s’est étiolée, c’est d’une voix devenue à peine audible qu’elle clame désormais ses espoirs assagis. Cette voix il l’écoute encore, même s’il lui faut prêter l’oreille pour l’entendre, et c’est elle qui le préserve du risque de tomber dans l’excès inverse. Grâce à elle il continue à viser trop haut, mais juste un peu.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 09 Aug 2014 19:07:02 +0200</pubDate>
        <link>http://franckguadagnini.fr/son-ambition-d-atteindre-en-cette-vie</link>
        <guid isPermaLink="true">http://franckguadagnini.fr/son-ambition-d-atteindre-en-cette-vie</guid>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
