<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Journal du conteur</title>
    <description>Fictions brèves en prose.</description>
    <link>https://franckguadagnini.fr/</link>
    <atom:link href="https://franckguadagnini.fr/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Fri, 03 Sep 2021 09:38:39 +0200</pubDate>
    <lastBuildDate>Fri, 03 Sep 2021 09:38:39 +0200</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v4.2.0</generator>
    
      <item>
        <title>Qui l’a envoyé là…</title>
        <description>&lt;p&gt;Qui l’a envoyé là (dans cette grande ville portuaire où il étudia) ? Nul autre que lui-même ; ou, plus précisément, cette nostalgie prospective du retour aux lieux autrefois chers, qui relie d’avance, comme une boucle, son passé à son avenir, le souvenir au désir en passant par le regret anticipé, et la vie sous contraintes économiques à la mort redoutée précoce. Le voyage est à la fois trop lent et trop rapide, les retrouvailles le plus souvent gâchées par des détails gênants, le froid ou la chaleur, la pluie, la buée sur les lunettes, une douleur quelconque irritante d’être constante mais légère et sans gravité… Il endosse courageusement sa déception inévitable, il a les trois jours d’un week-end prolongé pour la remplir jusqu’à ses moindres plis. Alors, rassuré et rasséréné, il pourra rentrer, plein de bonne conscience, le devoir accompli : d’un nouveau morceau de ce passé accablant, douloureux, parfois honni mais toujours moins pesant il se sera délesté, soulagé. Désir anéanti dans le souvenir anéanti dans l’oubli ou la négligence résolus puis réflexes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il est venu, à la réflexion, non pas pour témoigner, ni retrouver ou ramener quoi que ce soit, mais au contraire pour consumer le fantôme les yeux dans les yeux, sans pitié. — Mais il s’en rend toujours compte trop tard ; car s’il le savait d’emblée, qu’est-ce qui le retiendrait de procéder à une crémation par contumace, reliques mises pour le cadavre sur le bûcher, cendres éparpillées de manière qu’il n’en reste aucune trace ? Le scrupule peut-être, du bourreau consciencieux qui veut assumer lucidement sa tâche ? Ou le doute, d’avoir si facilement gagné, sans confrontation ni confirmation, de ne plus jamais y revenir…&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 27 Aug 2021 17:28:39 +0200</pubDate>
        <link>https://franckguadagnini.fr/qui-l-a-envoye-la</link>
        <guid isPermaLink="true">https://franckguadagnini.fr/qui-l-a-envoye-la</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Le refus</title>
        <description>&lt;p&gt;Quand le monde, surtout le monde de la jeunesse, venait, avec tout son attirail, ses déguisements nombreux, ses propositions les plus extravagantes, l’homme à chaque fois refusait presque tout. Parfois il ne daignait même pas laisser entrer le monde, jeter un œil au catalogue, aux démonstrations… L’homme ne refusait pas vraiment, il se contentait de dire « Plus tard, reviens plus tard », et l’année d’après le monde revenait, vainement. Puis le monde est revenu une année sur deux, puis encore moins souvent…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Maintenant, isolé en bordure d’un monde où presque tous ont beaucoup accepté, l’homme commence à se demander anxieusement si les propositions tiennent toujours, il voudrait que le « plus tard » advienne, que le monde s’annonce une dernière fois, brinquebalant, ridicule et sans vergogne, vieillard déguisé en enfant déguisé en monstre razziant les confiseries… Mais le monde hésite, et le montre ; il rechigne, peut-être veut-il se faire prier, supplier. « Tu croyais m’échapper ? Repens-toi ! Et comme punition, voici : tu devras tout accepter, ou rien : je t’interdis de choisir ! » L’homme n’a pas besoin de réfléchir longtemps, cette proposition est inacceptable, et scandaleuse, injuste, une punition disproportionnée pour la présomption de sa jeunesse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En attendant son tour d’annoncer ce dernier refus, il essaye de se remémorer le moment où il se serait trompé, pour froisser et s’aliéner ainsi le monde. Mais il ne voit pas de moment de rupture, plutôt une longue suite de petits pas ayant fini par opposer deux horizons. Brusquement il s’en va. Pourquoi attendrait-il le monde pour annoncer sa décision irrévocable ? Il lui est désormais plus étranger que jamais. L’homme regrette seulement de savoir qu’il ne pourra jamais faire comme si le monde n’existait pas.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 28 Jul 2021 09:31:11 +0200</pubDate>
        <link>https://franckguadagnini.fr/le-refus</link>
        <guid isPermaLink="true">https://franckguadagnini.fr/le-refus</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Souvent je me réjouis de n’avoir pas grandi…</title>
        <description>&lt;p&gt;Souvent je me réjouis de n’avoir pas grandi, d’être resté petit. Je les vois de loin, puis je les croise, eux, les grands, les Géants. Je lève la tête. Une euphorie s’empare de moi. Je les dévisage. Eux ne me voient pas, ou m’ignorent, me négligent, voire me dédaignent. Mais s’ils me regardent, je détourne aussitôt les yeux. Ils ne savent pas à quel point je suis libre, sinon ils m’envieraient. Et donc useraient contre moi de leur pouvoir, de leur force brutale, de leur cruauté. Mais il suffit que l’un d’eux m’adresse la parole pour qu’aussitôt toute ma liberté reflue, et que me domine et m’accapare la peur, ma fragilité, qui me rend obséquieux, servile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tiens, une géante ! Quelle stature ; quel sérieux pétrifie ses traits, aplatit ses lèvres. Je ne laisse pas se déployer le sourire qui papillonne derrière mes dents ; mais une douce moquerie, une ironie compatissante se voient-elles dans mes yeux ? La pauvre ! Elle marche vite : alors je ralentis, pour qu’elle ne prenne pas ombrage d’une vitesse à laquelle je suppose qu’elle croit que je ne devrais pas prétendre. Si elle savait ! — qu’avec mes petites jambes et le balancement des brindilles qui me pendent aux épaules j’avale les kilomètres comme seuls parmi eux les sportifs le peuvent ! Mais surtout ne pas le lui laisser voir ; ou, si c’est trop difficile pour ma vanité, la laisser du moins dans le doute quant à ce qu’elle a perçu. Si ç’avait été un mâle j’aurais fait profil bas : caché derrière une humble dignité, un zèle fatigué. Mais les femelles géantes sont d’ordinaire plus enclines à s’apitoyer, ce dont je ne me lasse pas. M’abandonner dans leur indulgence — dans l’abîme de leurs bras ! Un moment, les os craquant, soulagé de pouvoir reposer mon torticolis chronique, voire finalement de la vie même… Précieuse liberté que me vaut mon insignifiance résignée puis résolue. La seule grandeur que je cherche n’est pas pour moi mais au-dessus de moi. C’est la grandeur des événements, des éléments. Être dépassé par elle ; être minimisé, invisibilisé par elle ; renouvelé par elle en la conscience de ma circonscription dans d’étroites limites spatio-temporelles ; être négligé par les perspectives historique, biologique, géologique, cosmique ; à chaque niveau toujours plus indifférent, plus indiscernable. À côté, votre grandeur est puérile — enfants géants. J’abandonne volontiers les pouvoirs que j’aurais dû hériter. Bâtissez ; détruisez. Du moment que je peux me faufiler entre vos jambes, mobiles colonnes du temple de la continuité biotique… Puissent vos ruines imminentes épargner, par chance, mes os, mes voies.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 26 Jun 2021 01:12:30 +0200</pubDate>
        <link>https://franckguadagnini.fr/souvent-je-me-rejouis-de-n-avoir-pas-grandi</link>
        <guid isPermaLink="true">https://franckguadagnini.fr/souvent-je-me-rejouis-de-n-avoir-pas-grandi</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Combien s’en sont aperçus ?…</title>
        <description>&lt;p&gt;Combien s’en sont aperçus ? Il faut bien connaître le ciel, avoir passé des nuits et des nuits à observer les étoiles — qu’on voit de nouveau très bien, dont la présence est de nouveau prégnante, la position de nouveau utile à connaître —, et des jours entiers à compulser d’anciennes cartes spatiales et des volumes hâtivement imprimés de documentation technique… Il fallait tout cela pour s’en apercevoir, et combien sommes-nous à posséder ces connaissances et cet intérêt (qui peut passer pour scientifique, mais est, peut-être, secrètement puéril : attirance pour ces petits points brillants…), et le loisir de les cultiver ? Quelques dizaines, quelques centaines tout au plus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que s’est-il passé ? Un point lumineux s’est éteint, une étoile a cessé de briller. Une parmi les innombrables dites-vous… peut-être une supernova (pour ceux qui savent encore ce que c’est)… Non : il s’agissait du dernier satellite, du dernier artefact humain visible en orbite autour de la Terre. Hier soir encore je l’ai repéré dans sa course habituelle, pseudo-astre brillant ; ce soir je ne le vois plus ; là où il devrait scintiller, je ne vois que le noir de l’espace. À un certain moment durant ces dernières vingt-quatre heures, la gravité a finalement triomphé et le satellite est tombé vers la Terre, dans la haute atmosphère de laquelle il a dû se désintégrer. Quelques débris calcinés, quelques poussières incandescentes ont dû tomber quelque part, probablement inaperçus et méconnaissables. Je regrette de n’avoir pas été là pour admirer l’étoile filante qui a dû résulter de son embrasement, et, surtout, pour rendre un dernier hommage à l’ultime vestige de la prétendue conquête spatiale, cette illusion glorieuse, dangereuse, coûteuse, orgueilleuse, présomptueuse. De conquête il n’y aura pas eu. Seuls demeurent, en orbite, un voile de déchets infimes, invisibles, dont le nombre et la position sont inconnus, que nous n’avons plus les moyens de localiser, encore moins d’étudier, mais qui ne constituent plus la moindre menace pour nous qui avons dû renoncer à l’exploration physique de l’espace, bien trop coûteuse en énergie, bien trop vorace en ressources minérales et intellectuelles rares, celles-là peut-être encore plus que celles-ci désormais ; et plus loin, quelques épaves, incongrues et obscènes d’être immobiles, inutiles et intactes pour des millions d’années à la surface du désert lunaire ; et plus loin encore, quelques sondes éparpillées dans ce bras de la Voie Lactée, lesquelles seront peut-être les dernières preuves de notre existence. En cela plus qu’en tout le reste uniques parmi la faune terrestre, nous laissons, nous laisserons après nous, pour vestiges les plus durables, des déchets. Déjà produits, déjà hors d’atteinte, impossibles à recycler. Adieu, chimères spatiales. Rebonjour, Terre unique et mortelle, notre berceau, qui seras notre tombeau.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 28 May 2021 08:52:18 +0200</pubDate>
        <link>https://franckguadagnini.fr/combien-s-en-sont-apercus</link>
        <guid isPermaLink="true">https://franckguadagnini.fr/combien-s-en-sont-apercus</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Scier la branche…</title>
        <description>&lt;p&gt;Scier la branche — haute et maîtresse — sur laquelle nous sommes assis ? Certes : nous n’avons pas trouvé d’autre moyen de sauver l’arbre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais ce n’est pas un suicide, et nous souhaitons que ce ne soit pas non plus un sacrifice. Notre espoir de survie : que notre haute chute soit amortie par le grand tas, accumulé depuis dix mille ans au pied de l’arbre, de nos propres excréments. S’y enfoncer, en descendre, les répandre, fertiliser avec toute une forêt.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 28 Apr 2021 09:38:45 +0200</pubDate>
        <link>https://franckguadagnini.fr/scier-la-branche</link>
        <guid isPermaLink="true">https://franckguadagnini.fr/scier-la-branche</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>À la recherche des Géants</title>
        <description>&lt;p&gt;Les images ne me suffisaient pas : j’avais voulu observer les Géants, les voir de près, les rencontrer, leur parler. Je grimpai à leur recherche. Au bout d’une dernière et rude montée, j’arrivai bientôt chez eux et ne tardai pas à en croiser quelques-uns : il ne me fallut alors qu’un instant et un seul coup d’œil pour que je dusse admettre déçus, brutalement déçus mes espoirs. Ils étaient grands, certes, deux à quatre fois ma taille (ma taille petite), mais d’une grandeur vulgaire, vile, fortuite, lourde, effrayante et même repoussante. Je ne trouvai rien à admirer en eux. Dès qu’ils m’eurent aperçu, ils se ruèrent sur moi. Méfiants et durs, ils m’accablèrent de questions. J’usai de toute mon éloquence balbutiante pour les détromper : non, je ne venais pas les voler ni les espionner. Ils se rendirent à l’évidence que ma seule stature aurait dû leur suggérer. Alors, aussitôt détendus, ils commencèrent à se moquer de moi. Je voulus partir et les saluai. En deux enjambées ils me rattrapaient, m’arrachaient de terre, me tenaient en l’air par les bras entre deux doigts, baissaient mon pantalon. Dès que mon sexe apparut ils éclatèrent de rire, rivalisant de gestes et de paroles d’humiliation grossiers et obscènes. Je les laissai faire comme mort, comme indifférent, espérant seulement qu’ils me laissent partir. Ils se lassèrent vite et me lâchèrent, m’abandonnèrent, s’en retournèrent sans un mot, sans un regard pour l’insecte auquel ils étaient déjà bons de laisser la vie et a fortiori l’intégrité physique. Rhabillé, mal rajusté, je partis. Je ne fuyais pas, incapable de courir. Hébété, je suivais le chemin du retour comme un automate. Atteignant le cirque que j’avais traversé à l’aller, je vis, je reconnus les montagnes que j’avais à peine aperçues dans le crépuscule de l’aube, et cette vision me frappa. Ils étaient là, les vrais géants ! Ni puérils ni cruels, n’usant qu’indistinctement de leurs forces combien plus colossales, périlleux mais tranquilles, ils représentaient, je m’en rendais subitement compte, ce que j’avais vainement espéré trouver chez les géants vivants. Je les contemplai un moment, admirai les courbes de leurs strates visibles, leur puissance géologique majestueuse et ancienne, rassurante. Leur grandeur ne m’écrasait pas. Elle semblait bonhomme. Ou souveraine sans mépris, comme nous les terrestres pouvons l’être à l’égard d’une fourmi, d’un escargot qu’on prend soin de ne pas écraser, ainsi qu’on l’apprend aux enfants. Je me reposai quelques heures contre leurs flancs moussus, blotti dans leur puissance enveloppante, puis repartis, réconforté. Longtemps je marchai à l’abri de leur ombre immense ; jusqu’à la forêt, où les arbres, autres vrais géants, géants mineurs, les relayèrent pour me raccompagner.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 27 Mar 2021 09:18:34 +0100</pubDate>
        <link>https://franckguadagnini.fr/a-la-recherche-des-geants</link>
        <guid isPermaLink="true">https://franckguadagnini.fr/a-la-recherche-des-geants</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Je suis descendu à la plage…</title>
        <description>&lt;p&gt;Je suis descendu à la plage avec la fraîcheur. Je m’assois sur le sable, juste à la limite des vagues, face à la mer. Seul mon regard n’est pas bloqué par le mur liquide et horizontal. Mais que vois-je en ce début de soirée ? Quelques nuages, quelques étoiles, quelques oiseaux ; l’éclat périodique du phare indiquant l’extrémité ouest de la petite île au-delà de laquelle s’étend le large et forcit la houle. Donc rien : rien qui arrête mon regard, ni rien qui contraigne ma pensée à se faire circonspecte, à l’explorer, à essayer de le circonscrire. Ici les frontières de mon esprit sont inutiles, je coule dans le monde. Et pourtant je ne m’oublie pas, au contraire, la conscience d’être un torrent, un glacier fondant me quitte à peine. Par une blessure invisible, je perds le sang de mon esprit, sans douleur ni sursaut, mais avec effroi, un effroi impuissant. Pas même la consolation de m’étaler ; je me dilue ; perte sans compensation ; débâcle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce flux charrie de gros morceaux dont le bord supérieur surnage, comme de petits icebergs sombres. Que sont-ils ? Qu’est-ce qui se perd, s’échappe ainsi ? Trop gros pour être des rochers, ils pourraient être végétaux, mélanges de branches cassées, de racines arrachées, recouverts de terre, dont ils ont la couleur ; ou de gros excréments. Ce n’est bien sûr qu’une illusion. Il suffit que je me lève : mon esprit dans mes pieds, mes chaussettes remplies. Et tandis que je remonte vers la maison bavarder, oublier, grignoter, à chaque pas il remonte un peu plus vers ma tête. Une fois revenu derrière mes yeux, je discerne ce qui jusqu’alors n’était qu’une forme indifférente : le visage d’une statue, petite statue ridicule scellée sur le pilier du portail. Ridicule avec ses yeux rouges illuminés de l’intérieur, des larmes de fiente et des cheveux de feuilles putrides. Une aile me frôle (sans doute de chauve-souris), je ne coule plus, ma main pousse le portail, les bruits de voix m’isolent. Inaperçu comme j’étais parti, me voilà rentré.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 28 Feb 2021 20:38:05 +0100</pubDate>
        <link>https://franckguadagnini.fr/je-suis-descendu-a-la-plage</link>
        <guid isPermaLink="true">https://franckguadagnini.fr/je-suis-descendu-a-la-plage</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Somnolence… Rêve : dans une pièce fermée…</title>
        <description>&lt;p&gt;Somnolence… Rêve : dans une pièce fermée, attaquée de monstres. À la fois coincé et protégé ; à l’abri et en prison. Impuissant, et d’autant plus terrifié. Si je n’avais pas peur, y aurait-il des monstres dans ma tête ? Et s’il n’y avait pas de murs ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quelle résistance appelle et cherche ainsi sa délivrance ? Est-ce le monstre qui fait le mur ou le mur qui fait le monstre ? Mais trêve de questions : ça redouble là dehors, ça grouille, gargouille, hulule, chuinte et crisse… C’est une scène d’horreur : on cherche à entrer, on cogne, casse, et il ne fait aucun doute que c’est pour me tuer, me déchiqueter, me démembrer vif. Mais cette scène, en même temps, n’est pas sans exercer une certaine fascination : pour l’apparence exotique et la radicale étrangeté du monstre en sa simplicité à la fois méthodique et furieuse, en sa férocité monomaniaque ; et elle n’est pas non plus dénuée d’humour : car il est grotesque, ce bras immense et velu que le monstre a réussi à infiltrer, qui palpe à ma recherche en vain, trop court pourtant, et que je m’apprête à trancher…&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 29 Jan 2021 14:44:34 +0100</pubDate>
        <link>https://franckguadagnini.fr/somnolence-reve-dans-une-piece-fermee</link>
        <guid isPermaLink="true">https://franckguadagnini.fr/somnolence-reve-dans-une-piece-fermee</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Quand le rassemblement est sonné…</title>
        <description>&lt;p&gt;Quand le rassemblement est sonné, je m’applique à ne jamais arriver ni parmi les premiers ni parmi les derniers. Ma petite taille m’aide à rester indistinct parmi la foule de ceux qui sont conviés aux fêtes et aux travaux. À celles-là comme à ceux-ci, je me contente d’une participation, d’une implication minimales. Quoique je sente rarement la ferveur attendue, je me force à manifester un enthousiasme dont la parcimonie puisse être imputée seulement à la discrétion, à la timidité ; j’accomplis les bons gestes aux bons moments, je chante d’une voix puissante et juste, ma mémoire est excellente. Mais je ne puis simuler l’ardeur à la tâche, raison pour laquelle je suis tenu, comme travailleur, en piètre estime : ce qui convient autant à la médiocrité de mes forces qu’à mon goût d’activités qui requièrent silence et isolement prolongés. Je n’ambitionne nullement prestige et renom ; ni d’être le moyeu du cycle incessant des obligations réciproques ; ni la solitude du rebelle, du prêtre, du banni ; j’accomplis mes tours — donner, recevoir — avec scrupule et modicité, ni plus ni moins. Mon ambition ne vise ni le haut ni le centre, ni la tête ni le cœur, ni l’horizon : elle vise le bord, la frontière tacite et fluide, là où je puisse passer à discrétion du dedans rassurant et solidaire au dehors élémentaire et exaltant. Mais cette place discrète et trop apparemment oisive et oiseuse est suspecte : je dois gagner le droit d’y être accepté, respecté. Qu’ai-je à offrir en contrepartie ? Quel rôle puis-je jouer qui soit moins effrayant et séparant que celui de sorcier, moins frivole que celui de poète et moins laborieux que celui d’artisan ? Je vais devenir, incarner, manifester la frontière. Je ne serai pas son gardien, je ne surveillerai ni l’intérieur ni l’extérieur : je serai la frontière elle-même. Celui qui me dépassera saura qu’il s’isole, qu’il s’exclut, qu’il échappe à notre protection, à notre veille réciproque. Je ne veux susciter ni crainte ni sacralisation : c’est pourquoi la frontière sera discrète, presque invisible, faite de traces, des traces de mes passages, de mes arrêts, de mes installations successives. On me demandera pourquoi je l’ai placée ici et pas un peu plus près ou plus loin du centre de nos activités civiles. Que répondrai-je ? Faites-moi confiance et donnez-moi du pain, en échange de quoi je vivrai la frontière dans ma chair pour que vous puissiez l’apprécier en esprit ; je mesure le rayon maximal de notre société : mesurez-moi l’aumône, et la liberté quotidienne d’aller et venir sans règle, et la tranquillité inclusive. C’est peu, sans doute. Pourtant j’ai bon espoir non seulement que cela suffise, mais que la fonction, même un jour vacante, en devienne institutionnalisée. Je fonde un type ! Puisse-t-il être viable, et fécond mais pas trop !&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 29 Dec 2020 11:57:18 +0100</pubDate>
        <link>https://franckguadagnini.fr/quand-le-rassemblement-est-sonne</link>
        <guid isPermaLink="true">https://franckguadagnini.fr/quand-le-rassemblement-est-sonne</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Quand l’orage a commencé…</title>
        <description>&lt;p&gt;Quand l’orage a commencé, les enfants, surpris, se sont mis à courir ; les vieux, qui l’avaient senti imminent malgré l’absence d’éclairs et de tonnerre annonciateurs, ont continué à avancer, las et résignés. Nulle part où s’abriter tous à moins d’un jour de marche. La pluie dense a rapidement dissous la fine carapace de boue sèche et de poussière qui couvrait les corps, alors ainsi dénudés, livrés au prochain soleil, aux insectes, peut-être à la honte. De leurs bras pâles, les jeunes gens masquent maladroitement leurs organes génitaux. Les autres laissent faire, soit que séduction, désir et sexualité leur soient encore étrangers, soit qu’ils aient appris à porter leur corps et leurs ans sans impudeur. Pas de gestes inutiles. L’orage sera bref, mais les prochaines mares de boue sont encore loin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sitôt le ciel sec, on s’est roulé dans la boue fugace, ou du moins enduit corps et visage. Le soleil revient, et la nuit non plus n’est pas proche.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le lendemain midi, les meilleurs yeux ont enfin discerné le plus sûr repère : la cabane en contrebas de laquelle on pensait trouver de la boue. Mais le sol est si plat de ce côté que la distance se compte encore en jours avant là-bas : deux ou trois.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce fut long, ou du moins lent, mais pas de terrible surprise : la boue est là. Malgré le harassement du parcours, les enfants, distingués de loin d’après leur stature et leur gracilité, convertissent en course d’élan les derniers mètres et se jettent dans les mares opaques, bientôt rejoints par les adultes. Quel soulagement ! Enfin, le contact de la matière souple, riche, lisse, homogène, élastique ; le tapis le plus doux qu’ils fouleront jamais ! Certains sont pressés : vite, se laver de la pluie qui les a souillés ; vite, avec la boue fraîche frotter la boue sèche ! D’autres se contentent de s’immerger, de laisser la boue agir d’elle-même, bain délassant, havre et oasis. Nul n’a besoin de préciser ou de se faire annoncer que bien sûr ils ne partiront pas tant que la nourriture ne manquera pas ou que les mares n’auront pas été asséchées. Il faut certes que les enfants apprennent à trouver les autres mares pérennes et cycliques, à cohabiter avec éléphants et hippopotames, à se contenter parfois de trous étroits pour se laver, pour s’enduire de la carapace protectrice des regards, des rayons, des dards. Mais nulle urgence. Laissons-les se prélasser, embourbés jusqu’au cou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais qui est cet homme seul qui descend de la cabane et lentement s’approche ? Moi. J’ai deviné de loin leur masse en mouvement ; intrigué, j’ai suivi leur avancée dans ma direction au fil des jours, de plus en plus curieux et de moins en moins anxieux à mesure qu’ils grossissaient dans mes jumelles et que je distinguais mieux leur allure paisible et leur dénuement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je les ai observés jusqu’aux mares et vus tous entrer dedans, s’y ébrouer, s’y frotter de boue. Il n’a pas fallu longtemps pour que ma répugnance le cède à la curiosité, au désir d’un contact amical avec ces gens à l’évidence pacifiques et fourbus. Pourquoi pas ! me suis-je dit tout à coup. Quelles vaines craintes, quelles conventions déplacées me retiennent ? Ose ! Et me voilà : j’attends d’être au bord de la mare la plus proche, et qu’ils aient compris et agréé mon intention de les imiter, pour me dénuder. Ils me regardent avancer, immobiles et silencieux. Je suis attristé, mais pas surpris, de discerner la peur dans leurs yeux. Non, je ne viens pas vous chasser (comment le pourrais-je ?). Pour les rassurer, j’affecte une bonhomie qui annule étrangement ma timidité, comme si je jouais un rôle ; je marche lentement, je chantonne, comme si j’étais inconscient de leurs regards convergents sur ma personne et mon action. J’atteins les mares et leur demande si ça ne les dérange pas que j’y entre moi aussi. Quelques secondes suffisent pour nous rendre compte que nous ne partageons aucune langue. J’hésite un instant à renoncer, puis mime la nage en regardant le plus proche d’entre eux, une femme attentive à l’expression inscrutable. Devant leur absence de réaction, je commence à me déshabiller. La place ne manque pas de ce côté des mares, et, nu sous le ciel pour la première fois depuis si longtemps, trop longtemps, ma peau déjà mordillée par les rayons d’un soleil pourtant déclinant, je me presse d’entrer dans la boue, autant pour cacher mon sexe et la pâleur et la maigreur de mon corps que pour ne pas céder à l’instinct qui me pousse à m’enfuir, à ne pas me risquer là où je ne vois pas ce que j’effleure.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À ma propre surprise, cette grande réticence initiale et viscérale ne dure pas. Dès que mes sensations ont pu réprimer mon imagination, un bref émerveillement lui succède, un grand bien-être, une évidence ; je me sens brusquement à l’aise comme un habitué de toujours, et je peux m’approcher de leur groupe, poussant sur le fond vaseux, m’aidant des bras pour progresser ; je m’arrête à mi-distance entre la prudence et la civilité. Par signe ils me font comprendre de quelle direction ils viennent, et moi je désigne dans mon dos la cabane qui me sert de bureau et de chambre. Comprennent-ils que les quatre doigts tendus de ma main droite signalent le nombre d’années de ma présence ici ? Je ne le parierais pas. Je me contente alors d’observer puis d’imiter leurs gestes : comment ils se lavent avec de la boue.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La nuit tombe rapidement et je leur fais signe que je vais rentrer chez moi. Un dernier salut, main levé, et je ne me retourne pas. Chez moi je n’aurais pas résisté à une douche si j’en avais disposé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chacun des jours suivants, je me fais une plaisante habitude de partager quelque temps leur bain et leur compagnie, sinon leurs conversations, d’ailleurs brèves. J’apprends à connaître la boue, à m’en frotter minutieusement, à la garder sur mon corps ; à rester immobile dos au soleil et tête sur la berge, immergé dans cette substance tiède et grasse où, je le soupçonne, il est si facile de ne plus savoir à qui appartient tel membre effleuré, telle peau caressée, affectueusement exfoliée. Ils ne s’ennuient pas. Leurs sacs mincissent.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’un d’eux, me voyant une fois essayer vainement de me frotter le dos, s’enhardit à m’aider. Je parviens à réprimer un tressaillement de crainte, et me réjouis aussitôt de ce contact, bien plus que de sa finalité. Quand les doigts durs ont cessé, je me retourne et constate qu’ils appartiennent à une très vieille femme, ridée, fripée, sombre. Il me semble percevoir dans son regard sans aménité l’endurcissement d’une longue vie de sacrifice, mais son geste, si je l’interprète correctement, a démenti l’austérité de son expression. À la suite de ce contact, et comme s’ils n’attendaient que cela, les enfants se mettent chaque jour, à tour de rôle, à me frotter le dos, avec rudesse et enthousiasme, en riant. C’est, semble-t-il, pour eux à la fois un jeu et un privilège, et le respect scrupuleux des tours de rôle est l’objet d’une discipline collective qui n’épargne pas la violence aux tricheurs attrapés. Mis à part cet attouchement sans parole ni contact visuel, c’est comme si je n’existais pas pour eux, enfants et adultes ; ils n’ont manifesté aucune curiosité envers ma cabane ni ma personne ni mon histoire. La boue leur suffit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le sixième jour, réveillé tôt je constate qu’ils ont disparu. Éperdu, puis accablé, inquiet, puis mélancolique, je suis quelque temps les traces déjà sèches de leurs pas. Je me rends compte qu’ils sont presque passés sous mon unique fenêtre, sans me réveiller. Ils ont trop d’avance, et les vallons, de ce côté, masquent déjà leur parcours et leur troupe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ils sont repartis, tous marron ou gris, presque en file indienne, informes et silencieux dans la nuit ; reposés, proprement couverts de boue fraîche… Voulaient-ils fuir discrètement mon attention, pourtant muettement bienveillante ; rendre de ma part poursuite et pistage impossibles ? Plus sûrement, indifférents à ma personne et mes intentions, c’est la chaleur qu’ils fuyaient : celle du jour, en partant la nuit ; celle de l’été, en partant maintenant.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Car ces petites mares évidemment ne constituaient qu’une courte étape sur leur chemin. Je crois savoir où ils vont : la grande zone spongieuse, marécageuse, intermédiaire, au sud, près du grand fleuve et communiquant par périodes avec lui. La terre y cède sous le pas ; je comprends maintenant qu’on enfonce avec délectation ses pieds nus dans la couche de boue superficielle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je lorgne les mares. Sans eux, je n’ose plus. Sandales ôtées, je me contente de marcher dans la boue du bord, attentif au doux contact, au contraste entre la chaleur croissante du soleil et la fraîcheur qui monte dans mes mollets. Reviendront-ils ? J’en suis persuadé. Je le souhaite. Le territoire comme le régime de l’eau sont cycliques. J’attends déjà leur retour avec impatience, même si je sais qu’il ne faut pas y compter avant la fin de l’imminente saison sèche. J’espère seulement qu’il interviendra avant mon propre départ, mon propre retour, non désiré, peut-être nécessaire, en tout cas déjà programmé, contraint, et probablement définitif.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 27 Nov 2020 12:57:42 +0100</pubDate>
        <link>https://franckguadagnini.fr/quand-l-orage-a-commence</link>
        <guid isPermaLink="true">https://franckguadagnini.fr/quand-l-orage-a-commence</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Voilà les hommes, il arrivent…</title>
        <description>&lt;p&gt;Voilà les hommes, il arrivent, silencieux. Ils ont besoin d’être durs, sinon la peur les terrasserait. Être armés ne les rassure plus, ils ont perdu leur insouciance. Ils se tiennent très droit, mais leurs regards ne se croisent pas. Ils ont honte, et ne savent pas de quoi. Ils tâchent de l’oublier en veillant, en s’absorbant dans le scrutement des lointains, d’où viennent les menaces. Viennent et puis vont, tandis que les hommes restent. Ils vieillissent dans la méfiance croissante : d’un horizon qui s’approche à mesure que leur vue baisse ; de leurs voisins ; de leurs instincts. Ils sont devenus complètement étrangers à eux-mêmes, et la plupart finissent par disparaître, de nuit, dans la forêt. Ils s’éloignent assez pour que la distance et le mur végétal absorbent tous les bruits, puis tirent une dernière balle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On les retrouve par hasard, longtemps après, ayant repu des charognards ; un bout de fer enfoncé dans l’écorce de l’arbre contre lequel ils s’étaient adossés. Bientôt humus, plutôt que fossiles.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 30 Oct 2020 09:02:20 +0100</pubDate>
        <link>https://franckguadagnini.fr/voila-les-hommes-il-arrivent</link>
        <guid isPermaLink="true">https://franckguadagnini.fr/voila-les-hommes-il-arrivent</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Le sommet est bien visible…</title>
        <description>&lt;p&gt;Le sommet est bien visible tout là-haut, blanc et brillant. Nul ne s’y trompe ; il suffit d’avoir levé la tête ne serait-ce qu’une fois pour le distinguer. Si pourtant il n’est guère fréquenté, c’est que les rares chemins y menant sont trop difficiles. Aussi a-t-on chargé un grimpeur de frayer un chemin qui soit aussi facile à suivre que le sommet l’est à montrer du doigt. Il s’y emploie obstinément, sans cesse questionnant ce qu’il a obtenu : le sol est-il assez lisse, le dénivelé assez doux, le balisage assez clair, les étapes sont-elles assez régulières ? Il veut que ces dernières soient comme celles d’un pèlerinage : assez courtes et faciles pour ressembler à une balade, assez longues pour que le sommet puisse être atteint en un petit nombre de jours, avant que les impatients ne se lassent. Comme il n’est que rarement satisfait — lui qui sait atteindre le sommet à volonté —, le grimpeur doit fréquemment faire demi-tour pour chercher une voie plus accessible. C’est pourquoi le chemin monte si lentement. Mais on n’est pas pressé. Il importe évidemment que le sommet soit atteint, mais il importe surtout qu’il puisse l’être par tous, même les enfants, même les vieux, les culs-de-jatte, même les aveugles : « Pourquoi ? a-t-il demandé. — Pour que nul n’ait plus d’excuse », lui a-t-il été répondu.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 26 Sep 2020 18:57:09 +0200</pubDate>
        <link>https://franckguadagnini.fr/le-sommet-est-bien-visible</link>
        <guid isPermaLink="true">https://franckguadagnini.fr/le-sommet-est-bien-visible</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Au concours d’escalier…</title>
        <description>&lt;p&gt;Au concours d’escalier, comment ne voient-ils pas — tous : juges et public — que le mien, pour être de terre et non de pierre ou de bois, ou a fortiori de béton, est bien plus résistant sans être moins pratique ? Comment ne voient-ils pas non plus que, s’il monte moins haut que les autres, il raccourcit en conséquence la redescente inévitable ? Dépité, je m’assois sur sa deuxième marche, quand un vacarme de craquements et de cris me fait tourner la tête : mal conçus et trop vite construits, et trop chargés de curieux — car les modèles sont ouverts au public après l’épreuve et le verdict —, ils se sont effondrés, les autres escaliers. Plus de peur que de mal, heureusement, comme on peut l’espérer de modèles de taille modeste élevés en quelques heures. On tourne donc son attention vers le mien, seul encore debout. Prudemment, on l’essaye. On saute sur ses marches pour l’éprouver : il vibre à peine. Mais les sourires de lucidité nouvelle que j’aperçois sur certains visages ne suffisent pas : ni à corriger un verdict sans appel, ni à modifier la décision municipale de ne plus renouveler ce concours annuel au succès déclinant. Ma première participation sera donc aussi la dernière ; première — la surprise des juges était sans équivoque — et dernière fois aussi pour l’escalier de terre. Comment l’idée, la pratique essaimeraient-elles ? Espérons qu’un des curieux finalement convaincus soit de quelque influence : j’aurais du travail, et nos chutes seraient plus douces, sinon moins rares.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 28 Aug 2020 09:29:07 +0200</pubDate>
        <link>https://franckguadagnini.fr/au-concours-d-escalier</link>
        <guid isPermaLink="true">https://franckguadagnini.fr/au-concours-d-escalier</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Il n’est pas ferme et assuré…</title>
        <description>&lt;p&gt;Il n’est pas ferme et assuré comme un conquérant du quotidien, chaque rencontre le déroute, chaque avis le trouble, il prend au sérieux tous les conseils qu’on lui donne, et toutes les possibilités l’attirent, même les mauvaises, et sachant cela on pourrait croire qu’il erre continuellement ballotté par les influences contradictoires et les obstacles qui le détournent, or même s’il a tendance à épouser ce point de vue il doit bien reconnaître qu’il n’en est rien et qu’au contraire, malgré l’adversité intérieure et extérieure, malgré les sinuosités, les détours, les longs arrêts, les demi-tours, il fraye son chemin avec une constance qu’il ne s’explique pas lui-même. Comme s’il ne faisait que semblant de prêter l’œil et l’oreille à tous les vents, sans toutefois cesser de foncer ; mais ce n’est pas le cas non plus car non seulement il a l’impression d’aller très lentement, mais surtout, dès que le moindre souffle l’atteint, il faut qu’il le suive, de peur de rater le chemin. En quelque sorte tous les vents, même opposés, quelle que soit leur direction le ramènent toujours dans celle qu’il aurait suivie par calme plat. Chanceux que tu es ! Suivre le vent, c’est le chemin, suivre ton idée, c’est encore le chemin.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 26 Jul 2020 09:40:14 +0200</pubDate>
        <link>https://franckguadagnini.fr/il-n-est-pas-ferme-et-assure</link>
        <guid isPermaLink="true">https://franckguadagnini.fr/il-n-est-pas-ferme-et-assure</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Notre école d’élite accueille…</title>
        <description>&lt;p&gt;Notre école d’élite accueille deux types d’étudiants :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ceux qui viennent chercher des moyens, des outils, apprendre un métier se voient proposer un large choix d’outils conceptuels et manuels à apprendre à utiliser. Au bout de leurs quelques années de formation, ils repartent en général satisfaits.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À ceux qui viennent chercher des réponses, des fins, apprendre à vivre et à mourir, nous professeurs n’offrons, n’avons rien d’autre à offrir, sous d’autres noms, plus ronflants, que les mêmes outils. Ces étudiants-ci repartent, pas nécessairement plus vite et souvent bien plus tard que les autres, en général frustrés, habiles mais frustrés. Et pourtant, à leur insu, eux aussi comblés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais à la fin tous nos lauréats s’unissent pour porter à tous les autres gens ce qui leur revient : des moyens qu’ils n’ont pas mérités pour des fins qu’ils n’ont pas choisies.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 26 Jun 2020 08:34:16 +0200</pubDate>
        <link>https://franckguadagnini.fr/notre-ecole-d-elite-accueille</link>
        <guid isPermaLink="true">https://franckguadagnini.fr/notre-ecole-d-elite-accueille</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Certains n’ont fait que les quelques dernières…</title>
        <description>&lt;p&gt;Certains n’ont fait que les quelques dernières centaines de mètres à pied, à travers les dunes ; certains ont même dû être portés ; d’autres arrivent là au bout de nombreuses semaines de pèlerinage profane. Mais tous au même moment, dans un silence à peine troublé, pieds nus sur le sable sourd, s’approchent du rivage autant que le permet leur nombre croissant d’année en année, puis, là où ils sont, s’allongent sur le sable et contemplent le ciel nocturne du solstice d’été.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les premiers à pratiquer puis populariser ce rituel, dans leur solitude trouvaient facilement ce qu’ils venaient chercher : le sentiment apaisant d’être petit sous les étoiles. Mais les derniers arrivés, à les voir, à les écouter, et malgré la foule qui recouvre la plage, trouvent eux aussi facilement, impressionnés par un silence et une prévenance qu’une telle promiscuité empêche habituellement. Ils se recueillent peut-être différemment, n’étant plus rares sous les étoiles mais partageant leur médiocrité avec ceux dont le moindre mouvement fait sentir et toucher la tête, qu’on n’ose pas caresser, les pieds, de l’odeur desquels on ne s’offusque pas, les mains, qu’on voudrait saisir, que les plus confiants serrent parfois ; mais ils ne semblent pas moins émus. Il fallait qu’ils fussent attirés, guidés là, leur masse se prête à l’amortissement d’une transcendance temporelle et spatiale dont l’ivresse a déjà pu rendre folles quelques imaginations.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Désormais, cela ne peut plus durer toute la nuit. Les premiers ronflements, les premiers chuchotements sonnent la fin d’un événement écourté mais qu’il a été décidé, étant donné les bienfaits individuels et collectifs qu’il prodigue, de répéter dès l’année prochaine aux équinoxes.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 27 May 2020 16:55:50 +0200</pubDate>
        <link>https://franckguadagnini.fr/certains-n-ont-fait-que-les-quelques-dernieres</link>
        <guid isPermaLink="true">https://franckguadagnini.fr/certains-n-ont-fait-que-les-quelques-dernieres</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Au cours de mes pérégrinations…</title>
        <description>&lt;p&gt;Au cours de mes pérégrinations, j’ai rencontré beaucoup de marcheurs sobres dans leur équipement, certains par pauvreté matérielle, la plupart par choix, mais aucun davantage que celui-ci que je suis de loin depuis quelques heures, espérant le rattraper, curieux de l’interroger. Comment fait-il pour aller pieds nus sur ce chemin caillouteux ? La plante de ses pieds est-elle donc couverte de corne comme celle de nos ancêtres préhistoriques ? Et la résistance au froid qui lui permet de se contenter de la sorte de toge que je vois baller autour de lui : est-elle héritée du même âge, de la même manière et pour la même raison ? Et cache-t-il dans les plis de sa robe une outre de peau, ou peut-il vraiment se passer d’une gourde et d’eau en chemin ? Et dispose-t-il de grandes poches pour suppléer l’absence de sac que je lui constate, ou peut-il vraiment se contenter de ses seuls dix doigts comme outils et ustensiles ? N’a-t-il pas un biface, un poinçon d’os, une lame de jaspe à user ? Est-il alors un lointain disciple de Diogène le cynique ? Dois-je me méfier de lui — de son impudeur à tout le moins, de son ironie cruelle sinon de son agressivité désarmée ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tandis que je m’interroge, je m’aperçois que la nuit tombe ; que, malgré mes semelles épaisses, je n’ai pas gagné sur lui, ou à peine ; qu’il ne s’est pas retourné une seule fois, quoique le bruit des pierres que j’envoie parfois rouler en contrebas par hasard ne puisse pas ne pas lui être parvenu — il n’est pas sourd car je l’ai vu lever la tête vers des oiseaux criards — ; que je ne le rattraperai pas ce soir ; qu’il ne semble pas près de s’arrêter ; qu’il ne donne pas l’impression de chercher un abri, contrairement à moi. Bientôt, debout contre ma tente à peine montée, je l’observe s’évanouir lentement dans les dernières lueurs du couchant, puis disparaître avec ses réponses.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 02 May 2020 14:56:45 +0200</pubDate>
        <link>https://franckguadagnini.fr/au-cours-de-mes-peregrinations</link>
        <guid isPermaLink="true">https://franckguadagnini.fr/au-cours-de-mes-peregrinations</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>De la crête basse où je suis monté…</title>
        <description>&lt;p&gt;De la crête basse où je suis monté, au loin dans la plaine j’aperçois une bande de nomades en mouvement. Quelques dizaines (une grosse centaine ?) de silhouettes longilignes et lentes en route, je le suppose, vers ces bosquets de noyers géants qui s’atteignent en deux ou trois jours et qui, en cette saison, couvrent le sol de leurs fruits très nutritifs et protéinés. À cette distance, je ne discerne pas leur équipement, nécessairement mince. On dirait qu’ils vont nus sur la terre, tranquilles comme un troupeau sans appréhension. Seules peut-être leur grande taille et la petitesse de leur tête laissent deviner que certains d’entre eux portent une lance. Plutôt pour la chasse ou pour la guerre ? Je ne le saurai probablement pas. Je les regarde passer, honteusement envieux, et triste. Envieux d’une liberté qui dédaignerait même le casse-noix que je pourrais leur offrir : à quoi bon le transporter, quand on trouve partout des pierres ; triste de savoir que la survie même de l’enfant malade que je fus implique un mode de vie beaucoup trop lourd pour être mobile — et peut-être même soutenable. Moi qui aime tant marcher, j’aurais pu être heureux parmi eux. Mais, à mon âge, la distance culturelle est infranchissable, et l’habitude une armure inamovible. Du moins, je me console et me résigne en le croyant.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ils ont presque disparu de la surface de la terre, mais certains parmi nous, optimistes ou pessimistes, croient qu’un lointain avenir leur appartient. Les optimistes le souhaitent, les pessimistes le craignent.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 28 Mar 2020 11:55:31 +0100</pubDate>
        <link>https://franckguadagnini.fr/de-la-crete-basse-ou-je-suis-monte</link>
        <guid isPermaLink="true">https://franckguadagnini.fr/de-la-crete-basse-ou-je-suis-monte</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>« Nous n’avons vu ni hommes ni traces d’hommes »…</title>
        <description>&lt;p&gt;« Nous n’avons vu ni hommes ni traces d’hommes », me fait remarquer mon compagnon de marche et vieil ami. Constat d’autant plus réjouissant qu’on a de moins en moins l’occasion de pouvoir le faire, et qui me rappelle une autre longue journée de marche, en Europe celle-là. Ni humains ni traces fraîches d’humains, certes, mais que de ruines ! Il y a de nombreuses années de cela : j’étais jeune alors, à peine majeur ; et les ruines n’ont pu depuis que continuer à s’effondrer, tombeaux s’ensevelissant eux-mêmes. Certes je ne l’ai pas constaté, mais c’est l’évidence, la conséquence inexorable d’un processus provoqué, puis accéléré, par les qualités, les vertus mêmes qui avaient temporairement soulevé les habitants humains de ce continent. À l’époque, je n’avais pas eu envie d’y aller, c’est mon service militaire qui m’y avait contraint ; même si je le voulais désormais, je ne le pourrais plus, faute de moyens : depuis peu, seule l’armée dispose encore des véhicules indispensables à la traversée. Mais je n’envie nullement les forces qu’on y envoie. Je reste ici, chez moi, volontiers, quoique je n’aie guère le choix. Là-bas, il est trop tard pour les vivants, trop tôt pour les archéologues.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 26 Feb 2020 13:13:46 +0100</pubDate>
        <link>https://franckguadagnini.fr/nous-n-avons-vu-ni-hommes-ni-traces-d-hommes</link>
        <guid isPermaLink="true">https://franckguadagnini.fr/nous-n-avons-vu-ni-hommes-ni-traces-d-hommes</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Un homme s’approche d’une statue…</title>
        <description>&lt;p&gt;Un homme s’approche d’une statue, épaules basses et pas lent, il a l’air fatigué, accablé de tristesse et de soucis. La statue, au bord d’un large chemin désert, représente une femme, qui tient dans ses bras un nourrisson. L’homme la voit sans la regarder, il la connaît bien, habitué à passer devant. Mais cette fois il s’arrête. Sans lever ses yeux déjà humides, il s’agenouille devant la statue de bois sombre et rongé. Mais ce n’est pas encore assez : il doit se pencher jusqu’à poser ses mains sur le sol, ses mains jointes, et son front dessus. Alors, alors seulement, quelques larmes peuvent s’épancher, et peut-être un sanglot retentir, un seul sanglot ravalé, ou le cri d’un oiseau, difficile à dire. Les yeux et la gorge secs, l’homme peut rester un moment ainsi, peu à peu soulagé, puis réconforté. Il peut enfin lever la tête, et, par réflexe, les yeux. Il constate alors, ébahi, effrayé, qu’à la place de la tête de femme se tient, grossièrement sculpté et dessiné mais reconnaissable sans le moindre doute, un globe de bois, un globe terrestre.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 27 Jan 2020 20:48:57 +0100</pubDate>
        <link>https://franckguadagnini.fr/un-homme-s-approche-d-une-statue</link>
        <guid isPermaLink="true">https://franckguadagnini.fr/un-homme-s-approche-d-une-statue</guid>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
